@prefix geo:   <http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#> .
@prefix geosparql: <http://www.opengis.net/ont/geosparql#> .
@prefix rdf:   <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix owl:   <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix xml:   <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd:   <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix skos:  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix rdfs:  <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix monu:  <http://www.monumentos.es/> .
@prefix lugares: <http://www.monumentos.es/lugares/> .

monu:Iglesia_Parroquial_de_Santa_Eulalia
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Del siglo XVIII, la iglesia de Santa Eulalia se caracteriza fundamentalmente por tener un frontón curvo partido, muy característico de la arquitectura levantina de esa época. Tanto el retablo mayor como los del crucero están pintados, mediante 'arquitecturas fingidas', por el pintor Pablo Sístori, según la tendencia de finales del siglo XVIII."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia Parroquial de Santa Eulalia"@es ;
        monu:CP                     "30003" ;
        monu:Dirección              "Plaza de Santa Eulalia, 10"@es ;
        monu:Email                  "admon@diocesisdecartagena.org" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-298-466_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-298-465_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 21 10 99" ;
        monu:Web                    "www.diocesisdecartagena.org" ;
        geo:lat                     "37.985146"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.124924"^^xsd:float .

monu:Escultura_Puerta_al_Futuro
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Escultura , monu:Sitio_de_interés , monu:Mobiliario_Urbano ;
        rdfs:comment            "Escultura de Maite Defruc, realizada en el año 2006. Con motivo de la conmemoración del 170 aniversario de La Constitución del municipio de Torre Pacheco, la artista Maite Defruc realizó esta escultura en bronce bajo la cual están grabados los nombres de los alcaldes de esta localidad hasta la fecha.Esta obra está situada frente a la Sala de Exposiciones Vicente Noguera. Representa a un hombre mayor que muestra a su hijo como a través del esfuerzo y el trabajo de los ciudadanos se ha contribuido a mejorar el futuro del municipio. Esta figura es de estilo Contemporáneo."@es ;
        rdfs:label              "Escultura Puerta al Futuro"@es ;
        monu:Año_construcción   "2006-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30700" ;
        monu:Dirección          "Avda. de la Estación. Junto a la Sala de Exposiciones Vicente Noguera"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "Torre Pacheco"@es ;
        monu:FAX                "968-577964 " ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_202010_496454_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_202010_184668_1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968-579937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.744217"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.955358"^^xsd:float .

monu:Estrecho_de_las_Cuevas_de_la_Encarnacion
        a                       monu:Zona_Arqueológica , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Se localiza en torno a un angosto desfiladero ahondado por el río Quípar, que constituye un paso obligado de la importante ruta natural que desde la Prehistoria ha puesto en comunicación el Levante y la Alta Andalucía. Allí se hayan diferentes yacimientos."@es ;
        rdfs:label              "Estrecho de las Cuevas de la Encarnación"@es ;
        monu:CP                 "30410" ;
        monu:Dirección          "Pedanía de La Encarnación"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LA ENCARNACION "@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001972007747i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 705 620" ;
        monu:Web                "http://www.turismocaravaca.com/" .

<http://www.monumentos.es/MONUMENTO_A_COL%C3%93N>
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Escultura ;
        rdfs:comment            "El monumento a Colón fue encargado por el ministro de Marina, Francisco de Paula Pavia en 1882 para colocarlo en el Arsenal. El escultor español Juan Sanmartin y Serra la realizó en mármol de Carrara en la ciudad de Génova. En 1900 la estatua fue cedida al Ayuntamiento, pero no se colocó hasta la urbanización de la Muralla del Mar. El pedestal fue proyectado por el arquitecto Lorenzo Ros en 1920. La estatua representa a Colón con el brazo extendido señalando tierra, que es la iconografía más difundida del marino en estatuas."@es ;
        rdfs:label              "MONUMENTO A COLÓN"@es ;
        monu:Dirección          "Calle Muralla del Mar"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7981-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.598698"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.982665"^^xsd:float .

monu:Torre_Costera  a  owl:Class .

monu:Iglesia_de_Nuestra_Señora_de_la_Asuncion
        a                       monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Anterior a 1468 existía ya una pequeña edificación de una sola nave con cubierta de madera. Posteriormente se amplió, edificando un recinto de mayores dimensiones cuya cubierta descansa sobre tres arcos de yeso, siendo de esta época la ventana del gótico flamígero sobre la Sacristía. Ante el aumento demográfico experimentado en el siglo XVI, el Concejo proyecta una edificación monumental de planta basilical, abovedada sobre enormes columnas toscanas, pero distintos maestros modificaron la planta dándole cierto aire de cruz latina, a la que le falta un tercio en la parte del Coro, ya que el Real Consejo de Órdenes mandó paralizar las obras, observándose en el exterior la zona inconclusa. Del proyecto inicial es la Capilla Mayor donde destaca el Arco de Casetones, obra del arquitecto Francesco Florentino. La torre se edificó entre 1930 y 1932, ya que la antigua exenta se arruinó a finales del XIX. Tras la Guerra Civil, se realizaron sucesivas obras de restauración. Llama la atención el trabajo de la pared al fondo del Presbiterio, realizada en un panel superpuesto sobre la anterior y, que trata de imitar el antiguo Retablo Mayor."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de Nuestra Señora de la Asunción"@es ;
        monu:CP                 "30440" ;
        monu:Dirección          "C/ Mayor. Pza. de la Iglesia"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Moratalla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MORATALLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/192007i158_g.jpg" .

geo:lat2  a     owl:AnnotationProperty .

monu:Restos_del_Castillo_arabe_de_Abanilla
        a                       monu:Castillo , monu:Conjunto_Histórico_Artístico , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment            "Sólo se conserva un trozo de lienzo de muralla y se encuentra en la zona más antigua y alta (a unos 268 metros de altitud) del pueblo de Abanilla y junto a otro insigne monumento, El Sagrado Corazón de Jesús. Durante la Baja Edad Media el castillo se convirtió en el elemento más característico de toda la zona. En 1264, tras la sofocación de de la rebelión mudéjar del Reino de Murcia, Alfonso X el Sabio concedió la población y el castillo al noble aragonés D. Guillén de Rocafull. A mediados del año 1400, el señorío de la villa pasó a manos de la Orden de Calatrava, manteniéndose en su poder durante cuatro siglos. La desaparición de la tutela de la Orden Militar sobre la villa en el siglo XIX, se tradujo también en el abandono y desmantelamiento de la fortaleza, que se encontraba medio derruida a mediados de aquella centuria. La fortificación árabe llegó a tener, además del castillo, una jaima, lugar donde se impartía Justicia, una mezquita, una maqbara (cementerio), una fuente situada en la parte norte y numerosas cuevas donde vivía la población civil."@es ;
        rdfs:label              "Restos del Castillo árabe de Abanilla"@es ;
        monu:CP                 "30640" ;
        monu:Dirección          "Sagrado Corazón de Jesús"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000262009835i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000262009834i_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.207355"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.038054"^^xsd:float .

monu:Villa  a   owl:Class .

monu:COLUMNA_ROSTRAL  a             monu:Columna_Conmemorativa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Monumento conmemorativo del centenario de la Junta de Obras del Puerto en 1977. Se encuentra en el puerto, junto al antiguo Club de Regatas y el Cuartel de Instrucción de Marinería que actualmente alberga nuevas dependencias de la Universidad Politécnica y el Museo Naval. La Columna rostral, monumento en conmemoración a una batalla naval que recibe esta denominación por estar su fuste adornado con espolones de nave, fue diseñada por Julio Mas García y su ejecución material corresponde al escultor Antonio García Mengual. El monumento está realizado con piedra de la Sierra minera de Cartagena-La Unión. En la base de la columna fueron colocadas varias reproducciones de ánforas aludiendo al carácter comercial que ha marcado a este puerto a lo largo de su historia."@es ;
        rdfs:label                  "COLUMNA ROSTRAL"@es ;
        monu:Dirección              "Dársena de Botes - Puerto de Cartagena"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7985-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        geo:lat                     "37.597572"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.986787"^^xsd:float .

monu:Ermita_de_Santa_Ana_Abanilla
        a                           monu:Ermita , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "A finales del S. XVI se acondicionó como Ermita la edificación principal del albergue"@es ;
        rdfs:label                  "Ermita de Santa Ana (Abanilla)"@es ;
        monu:CP                     "30640" ;
        monu:Dirección              "Paraje de Santa Ana, Ctra. Abanilla - Pinoso"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5044-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5044-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5044-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5044-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        geo:lat                     "38.20692"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.05303"^^xsd:float .

monu:Audiencia_del_Marques_de_Los_Velez
        a                       monu:Palacio , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:label              "Audiencia del Marques de Los Vélez"@es ;
        monu:CP                 "30170" ;
        monu:Dirección          "Plaza del Ayuntamiento"@es ;
        monu:Email              "turismo@aytomula.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:TLF                "968661501" ;
        monu:Web                "www.turismodemula" , "http://mula.es/turismo/" ;
        geo:lat                 "38.0419"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.490719"^^xsd:float .

monu:Casa_Romana_Calle_Era
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Zona_Arqueológica , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "En 1990, a la espalda del antiguo puerto, en la zona conocida como La Era, se excavaron un conjunto de viviendas romanas unifamiliares y una necrópolis tardía. Las viviendas más complejas presentaban sala de recepción, dormitorios, patio, cocina y aljibe, evocando los clásicos esquemas de casa frecuentes en el mundo romano, con una habitación central en torno a la cual se distribuían las distintas estancias. Una de esas viviendas fue conservada por decisión de la Dirección General de Cultura debido a su interés científico, histórico, educativo y a su buen estado de conservación. La vivienda mencionada tiene una superficie de 300m2, y presenta una planta con el siguiente esquema: una amplia habitación central con rebanco y paredes enlucidas, interpretada como triclinium o sala de recepción, que da acceso a dos habitaciones simétricas situadas a ambos lados de la misma. En la zona norte se aprecia una estancia con una canalización de aguas o atarjea que se identifica con un posible atrio o vestíbulo. En torno a este patio, se repite el esquema de dos habitaciones a cada lado, una de ellas destinada a almacenamiento de agua, con un aljibe de 2 m. de profundidad, y la otra interpretada como la cocina de la casa. La Casa Romana de la calle Era formaba parte del entramado urbano del Puerto de Mazarrón en época tardorromana y estaba configurada en torno a otra serie de viviendas próximas y una red de calles y pequeñas callejuelas. Estas viviendas constituyeron el único núcleo claramente residencial de época tardorromana estudiado hasta la fecha. Su construcción coincide con el momento de plena producción y auge de la factoría de salazones (ss. IV-V d. C.). Los restos de los materiales localizados en las viviendas, el numeroso volumen de monedas encontradas, y la riqueza del ajuar doméstico indican que se trataba de un sector con cierto poder adquisitivo. Hemos de suponer que estamos ante un núcleo de población dedicado a actividades administrativas o comerciales vinculadas a la industria de salazones, en el que sus gentes conservaban las tradiciones romanas, modelo de vivienda y trazado urbano, aunque con un marcado carácter local como indican sus materiales y sistema constructivo."@es ;
        rdfs:label                  "Casa Romana Calle Era"@es ;
        monu:CP                     "30860" ;
        monu:Dirección              "Calle Era"@es ;
        monu:Email                  "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "PUERTO DE MAZARRÓN"@es ;
        monu:FAX                    "968 15 31 21" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5613-2p_g.JPG" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5613-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_Antigua ;
        monu:TLF                    "968 59 44 26" ;
        monu:Web                    "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/yacimientos-arqueologicos/casa-romana-de-la-calle-era-ss-iv-v-d-c-/" , "www.visitamazarron.com" ;
        geo:lat                     "37.562565"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2602102"^^xsd:float .

monu:Ermita_de_San_Roque_Fortuna
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Ermita , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "Primera Iglesia de Fortuna, alberga la imagen de san Roque, patrón de Fortuna."@es ;
        rdfs:label              "Ermita de San Roque (Fortuna)"@es ;
        monu:CP                 "30620" ;
        monu:Dirección          "Paseo de San Roque"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Fortuna ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "FORTUNA"@es ;
        geo:lat                 "38.179813"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.1202615"^^xsd:float .

monu:Santa_Cruz_de_Abanilla
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "La villa de Abanilla fue fundada por los árabes con el nombre de Al-banyala. Desde siglos se sitúan las fiestas en honor de la Santa Cruz y cuyo origen se encuentra en dos relatos bien diferenciados.Uno de ellos de fines del s. XIV, habla de unos soldados que regresaban de una campaña guerrera, después de descansar dejaron olvidadas una caja de cuero con una cruz. La segunda versión nos lleva a épocas posteriores siendo alcalde D. Pedro Lozano. Venía éste con su hijo una noche de mayo de 1631, cuando una cruz de grandes proporciones con destellos luminosos se les apareció en pocos segundos. Ante tal acontecimiento el Concejo acordó en acta establecer dos días de fiesta en honor de la Santa Cruz el 3 de mayo y el 14 de septiembre el día de la Exaltación.Estas zonas donde el agua de los cielos es un bien escaso, hay bendición de las aguas por inmersión de la reliquia de la Santa Cruz. Esta es una rogativa que se eleva a Dios en petición de este bien."@es ;
        rdfs:label              "Santa Cruz de Abanilla"@es ;
        monu:CP                 "30640" ;
        monu:Dirección          "Parroquia de San José"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000182002i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 680 045" ;
        skos:related            <http://es.dbpedia.org/resource/Exaltación> , <http://es.dbpedia.org/resource/1631> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000807> , <http://es.dbpedia.org/resource/Pueblo_árabe> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cruz> , <http://es.dbpedia.org/resource/Bendición> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fiesta> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XIV> , <http://es.dbpedia.org/resource/Abanilla> , <http://es.dbpedia.org/resource/Caja> , <http://es.dbpedia.org/resource/Dios> .

monu:Iglesia_Parroquial_de_las_Santas_Justa_y_Rufina
        a                           monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Justo en el casco antiguo de Orihuela se sitúa la iglesia de las Santas Justa y Rufina. Se trata de una construcción del siglo XIV. En esa primera etapa, el edificio religioso contaba con una torre campanario adosada al lado norte, que por su posición girada con respecto a la nave parece indicar que en su origen fue exento. El paso de los siglos ha dado lugar a la iglesia que hay hoy en día en Orihuela. Las transformaciones del edificio comenzaron en 1560 cuando se derribó el altar mayor. Agustín Bernardino se encargó de la reedificación. Fue él quien decidió realizar un nuevo altar mayor de tres tramos, cubriendo el central con una cúpula sobre pechinas y elevado tambor. La segunda fase se llevo a cabo en el siglo XVIII mediante la construcción de la sacristía por Jaime Bort."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia Parroquial de las Santas Justa y Rufina"@es ;
        monu:CP                     "3300" ;
        monu:Dirección              "C/ Santa Justa, s/n."@es ;
        monu:Email                  "santasjustayrufina@santasjustayrufina.e.telefonica.net" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Orihuela ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Alicante ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5769-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5769-1_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIV ;
        monu:TLF                    "965 30 06 22" ;
        geo:lat                     "38.08544"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.949609"^^xsd:float .

monu:Ayuntamiento_de_Abanilla
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa_Consistorial ;
        rdfs:comment                "El Ayuntamiento es una edificio civil del S.XVIII, cuya construcción se realizó entre 1751 y 1762 durante el reinado de Fernando VI. Este edificio conserva los ventanales, herrajes y molduras de la época.Tuvo función de cárcel real y de pósito, cuya puerta de acceso ha sido recientemente descubierta en la parte sur y tras una remodelación de la fachada.Su interior es funcional y de uso administrativo, siendo de interés su fachada y el entorno que la rodea."@es ;
        rdfs:label                  "Ayuntamiento de Abanilla"@es ;
        monu:Año_construcción       "1751-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30640" ;
        monu:Dirección              "Pza. de la Constitución, 1"@es ;
        monu:Email                  "ayuntamiento@abanilla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ABANILLA"@es ;
        monu:FAX                    "968 680 635" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-224-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-224-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-224-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-224-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-224-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 680 001" ;
        monu:Web                    "www.abanilla.es" ;
        geo:lat                     "38.20725"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.0415299"^^xsd:float .

monu:Mausoleo  a  owl:Class .

monu:Mercado_de_Abastos_Cieza_Alhama_de_Murcia
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Mercado_de_Abastos , monu:Mercado , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "Este edificio fue construido en 1928 por el arquitecto Pedro Cerdán. De líneas sencillas, el elemento ornamental básico de este mercado es su portada, entrada principal de esta arquitectura y que consiste en un arco de medio punto enmarcado con dos pilastras sencillas a ambos lados. Alrededor del patio interior se distribuyen todos sus puestos, quedando resguardados bajo los soportales. El Mercado de Abastos se encuentra emplazado en el centro neurálgico del casco urbano, junto al antiguo Círculo Instructivo del Obrero y frente al Jardín de los Patos, que ha sido y es un lugar de encuentro y de mercado desde principios del siglo XX. En sus inmediaciones se celebra todos los martes el mercadillo semanal."@es ;
        rdfs:label              "Mercado de Abastos (Alhama de Murcia)"@es ;
        monu:Año_construcción   "1928-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30840" ;
        monu:Dirección          "Avda. Juan Carlos I."@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alhama_de_Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALHAMA DE MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5065-56p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_32010_455897_0_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Pedro_Cerdán ;
        monu:Web                "www.turismo.alhamademurcia.es" ;
        geo:lat                 "37.847813"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.4259795"^^xsd:float .

monu:Centro_Socio-Cultural_La_Carcel
        a                           monu:Centro_cultural , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "Esta edificación se encuentra sobre un promontorio habitado desde la Prehistoria, tal y como atestiguan los restos arqueológicos del Calcolítico encontrados en el subsuelo. En la actualidad acoge las dependencias culturales de la localidad. Esta construcción se levantó a finales del siglo XIX según proyecto del arquitecto Justo Millán Espinosa como cárcel del partido Judicial. Anteriormente existió en esta zona una ermita edificada a finales del siglo XVII y dedicada a la advocación de los Santos Cosme y Damián. Destacar el colorido de su fachada, como también el quebrado juego de su estructura, lo que le confieren al edificio un gran dinamismo y una agradable belleza. En su fachada se conserva el escudo de la Encomienda de Santiago, que estuvo, en otro tiempo, ubicado en la casa principal de esa institución. Igualmente en su interior podemos contemplar la lápida de piedra que lo acompañaba y que nos relata la vinculación de los infantes de España al maestrazgo de esta Orden Militar."@es ;
        rdfs:label                  "Centro Socio-Cultural La Cárcel"@es ;
        monu:CP                     "30850" ;
        monu:Dirección              "Jardines de Ramos Camacho, s/n"@es ;
        monu:Email                  "lacarcel@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "TOTANA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000322008485i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000322008486i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_207_487_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                    "968 422 817 / 968 422 556" ;
        monu:Web                    "ww.turismo.totana.es" .

monu:Ermita_de_la_Purísima_Concepcion
        a                           monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , monu:Ermita , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "A mediados del s. XX, se le añadió a la Torre de los Caballos una ermita dedicada a la Purísima Concepción, en conmemoración del conocido Milagro de Bolnuevo. A finales del s. XVI, el 17 de Noviembre de 1585, se produjo un hecho insólito. Según la leyenda, unas naves corsarias desembarcaron en la costa de Mazarrón con idea de hacer piratería en la villa, pero sus intenciones resultaron malogradas gracias a la intercesión de la Virgen."@es ;
        rdfs:label                  "Ermita de la Purísima Concepción"@es ;
        monu:CP                     "30877" ;
        monu:Dirección              "Calle Lentisco"@es ;
        monu:Email                  "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "BOLNUEVO"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros-cultura/recurso-1-6866-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros-cultura/recurso-1-6866-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                    "968 59 44 26" ;
        monu:Web                    "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/" , "www.visitamazarron.com" ;
        geo:lat                     "37.563698"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.3052437"^^xsd:float .

monu:Villa_Romana_de_los_Cantos
        a                           monu:Villa_Romana , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Zona_Arqueológica ;
        rdfs:comment                "Se trata de una explotación agropecuaria muy característica del modelo de colonización romano en zonas rurales cuyo periodo cronológico se extiende desde el siglo II a.C. hasta el V d.C. Articulada en varios núcleos, se puede destacar la pars urbana, donde quedaría ubicada la domus, residencia estacional del propietario y el complejo termal y la pars frumentaria, o sector industrial, dedicado a la manufactura y almacenamiento de la producción agrícola y ganadera. Una de las particularidades más destacables del edificio es la existencia de un mirador orientado al sur, que se abre a las mejores panorámicas del lugar (Sierra Espuña y El Castellar). Actualmente se han excavado unos 450, del complejo, aunque sus dimensiones son superiores. Mediante dichas excavaciones se ha podido documentar, hasta el momento, la existencia de al menos dos hornos, o praefurnium, responsables de calentar las diferentes salas, además del agua de bañeras y piscinas, por medio del sistema de calefacción con cámara de aire subterránea y parietal denominado hipocaustum."@es ;
        rdfs:label                  "Villa Romana de los Cantos"@es ;
        monu:CP                     "30180" ;
        monu:Dirección              "Paraje Los Cantos"@es ;
        monu:Email                  "museodelvino@bullas.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Bullas ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4819-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4819-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4819-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4819-8p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4819-7p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4819-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4819-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4819-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_II_aC ;
        monu:TLF                    "968 657 211" ;
        monu:Web                    "http://rvbullas.es/rutadelvino/portfolio/villa-romana-de-los-cantos/" ;
        geo:lat                     "38.043987"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.653802"^^xsd:float .

monu:Noria  a   owl:Class .

monu:Casa_Pintada  a                monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Palacio , monu:Casa_Solariega ;
        rdfs:comment                "Casa solariega del siglo XVI llamada Pintada por el intenso colorido de su fachada. Destaca su portada con friso rectangular, pináculos rematados en bolas y blasón familiar. Las columnas de las ventanas son posteriores al resto de la fachada, de principios del s. XX."@es ;
        rdfs:label                  "Casa Pintada"@es ;
        monu:CP                     "30640" ;
        monu:Dirección              "C/ Santa Eulalia"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-226-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-226-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-226-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-226-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-226-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-226-6p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        geo:lat                     "38.205784"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.042014"^^xsd:float .

monu:Santuario_del_Niño_de_Balate
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Santuario ;
        rdfs:comment            "Según a leyenda, en este mismo lugar se le apareció Dios Niño a un pastor en el año 1648. A raíz de la aparición, el pastor, llamado Pedro Botía decidió ingresar en la orden franciscana. Dios Niño volvió a aparecérsele años después en un viaje a los Santos Lugares. Le indicó que volviese a España. En el periplo conoció al Conde de Lemos que le introdujo en la Corte madrileña, así llegó a ser consejero del hermano de Carlos II. Así fue como logró que se construyera el Monasterio de La Encarnación en Mula, donde se empezó a rendir culto al Niño."@es ;
        rdfs:label              "Santuario del Niño de Balate"@es ;
        monu:CP                 "30194" ;
        monu:Dirección          "El Niño de Mula"@es ;
        monu:Email              "hermanomayor@cofradianinodemula.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "EL NIÑO "@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-348-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-348-5_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-348-2_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-348-4_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-348-7p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-348-3_g.jpg" ;
        monu:TLF                "627 93 99 22" ;
        monu:Web                "www.cofradianinodemula.es" .

monu:La_Dama_de_Molina
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura ;
        rdfs:comment            "Obra del escultor Manolo Valdés, se encuentra situada en la moderna plaza del MUDEM. Aquí conviven los primeros vestigios de Molina con su proyecto cultural más vanguardista. En esta plaza se encuentra la Chimenea de Maximino Moreno. Se fecha a principios del siglo XX y fue una de las principales fábricas de conserva en esos momentos. Tras derribar la vieja fábrica se encontró, en el año 2004, gran parte de la muralla norte que circundaba el actual Barrio del Castillo y donde hoy se levanta el Museo del Enclave Muralla (MUDEM). La Dama se ha elegido para representar a la nueva imagen turística de Molina de Segura, ya que ésta, ubicada en el corazón de la ciudad, junto a la muralla medieval, representa una mente en permanente ebullición, que rompe con lo convencional y apuesta por el arte y la modernidad, al igual que lo hace Molina de Segura en estos últimos años. Es una dama grandiosa de ocho metros de altura y cuyo cabello se ramifica, como un árbol de metal, bajo el que podrían sentarse los molinenses a sentir las filtraciones del sol. El escultor, Manolo Valdés, inicia con esta obra una nueva etapa en sus creaciones de Damas, con un diseño más explícito de las facciones y por tanto con mayor expresividad en la cara. Por otra parte, el artista ha pretendido reflejar algo de nuestra tradición conservera en el tocado de la Dama."@es ;
        rdfs:label              "La Dama de Molina"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Dirección          "Plaza del Enclave de la Muralla"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_192014_350617_0_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.051147"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.214568"^^xsd:float .

monu:Convento_de_los_Mínimos_o_de_San_Francisco_de_Paula
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Convento ;
        rdfs:comment                 "El Convento de los Mínimos o de San Francisco de Paula, inició su construcción en el segundo cuarto del siglo XVIII en estilo barroco. La Comunidad de Mínimos, instalados en Alcantarilla desde 1704, trajo a maestros competentes de su orden, entre los que se encontraban Fray Luis Montalvo Villaseñor, Fray Juan Montalvo y Fray Vicente Sevilla, y a esta época pertenece lo que persiste de la edificación barroca.Hay que destacar la importancia que este convento ha tenido para la historia del municipio de Alcantarilla. En origen la fundación de los franciscanos sirvió como hospicio y hospital para Alcantarilla y su comarca. En el período comprendido entre 1721 a 1767, estuvo instalada en la iglesia la patrona de Alcantarilla Virgen de la Salud. Fue a raíz de las desamortizaciones que el convento pasa, en 1860, a manos privadas.Del conjunto monacal restan la iglesia, de la que sólo permanece la fachada y parte del arranque de las torres a los lados, y constituye la parte más significativa de cuanto quedan, junto con el claustro, escalera y la dependencia que hace las veces de templo y tiene su entrada por la plaza de San Francisco. La fachada de la iglesia, de ladrillo y zócalo de piedra, se estructura en tres calles por pilastras que no conservan su capitel y con ventanas laterales. La portada es de piedra y se ordena con pilastras que no conservan su capitel y con ventanas laterales. La portada es de piedra y se ordena con pilastras de orden compuesto y remate con fragmentos de frontón curvo, persistiendo un bloque central de piedra sin labrar sobre el vano de acceso, posiblemente pensado para acoger un relieve con el titular San Francisco de Paula o bien una representación mariana.El claustro es cuadrado de tres plantas en donde alternan pilastras cajeadas y frontones curvos, triangulares y mixtos."@es ;
        rdfs:label                   "Convento de los Mínimos o de San Francisco de Paula"@es ;
        monu:CP                      "30820" ;
        monu:Dirección               "Plaza San Francisco"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                     "968898500" ;
        geo:lat                      "37.97413"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.2150116"^^xsd:float .

monu:Ermita_de_la_Paz_Paraje_de_la_Voz_Negra
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Ermita ;
        rdfs:comment            "Noviembre de 1983 a propuesta del Ministerio de Cultura, insertaba el BOE. la inscripción de Monumento Histórico- Artístico para la ermita Ntra.Sra de la Paz, en el Paraje de la Voz Negra, muy cercano a Alcantarilla: era el primer paso, para su declaración de Monumento Nacional. La ermita se encuentra en el corazón de una finca de los herederos de D. Miguel Gallego Alcaraz y Dª Carmen Tortosa Franco, el primero desaparecería trágicamente durante nuestra guerra civil. La ermita tiene por si sola condiciones para su declaración, por el paraje donde esta ubicada y los antecedentes históricos que la rodean. En el siglo XIX (1820-1823), se convierte en ayuntamiento propio, bajo la denominación de Ayuntamiento constitucional de La Voz Negra, independiente del partido de Nonduermas, cuya vida seria muy efímera como la de casi todos los municipios creados durante el Trienio. La actual romería se viene haciendo desde 1820 aproximadamente, época en que se construyera la ermita para darle culto a la Virgen de la Paz, imagen de vestir de muy buena factura al parecer de la escuela de Salzillo, y que fuera destruida en 1936. La ermita, esta realizada en mampostería y tiene aneja una bella torre huertana, se accede al templo por un atrio circunvalado por un pequeño muro, todo ello bastante deteriorado, los exteriores se encuentran encalados y su fachada principal termina en una espadaña con campana. La construcción es de planta rectangular, cubierta con bóveda de cañón, en el altar mayor de corte neoclásico se encuentra un pequeño camarín u hornacina donde estála actual imagen de la Virgen. El pavimento del templo es de baldosa ajedrezado en muy mal estado, precisándose obras urgentes de consolidación y reparación de la cubierta ya que hay una gran grieta en todo el centro de la bóveda. En 1940, encargan la imagen actual, que aunque atribuida a D. José Sánchez Lozano, no fue realizada por este escultor ya que su factura es bastante modesta, siguiéndose con la tradición de realizar romería y de tener ermita abierta al culto el día 24 de enero, festividad litúrgica de Ntra. Sra de la Paz. El paraje se encuentra en la jurisdicción de la parroquia Ntra Sra de la Asunción de Alcantarilla."@es ;
        rdfs:label              "Ermita de la Paz Paraje de la Voz Negra"@es ;
        monu:CP                 "30820" ;
        monu:Dirección          "Paraje de la Voz Negra"@es ;
        monu:Email              "cultura@ayto-alcantarilla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6614-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968898500" ;
        geo:lat                 "37.96175"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2120466"^^xsd:float ;
        skos:related            <http://es.dbpedia.org/resource/Guerra_civil_española> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001993> , <http://es.dbpedia.org/resource/José_Sánchez_Lozano> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1181398> , <http://es.dbpedia.org/resource/Taqueado_jaqués> , <http://es.dbpedia.org/resource/Nonduermas> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007798> , <http://es.dbpedia.org/resource/Baldosa> , <http://es.dbpedia.org/resource/1940> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fachada> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1015660> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mariología> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1009788> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005032> , <http://es.dbpedia.org/resource/Bóveda_de_cañón> , <http://es.dbpedia.org/resource/Romería> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ermita> , <http://es.dbpedia.org/resource/1936> , <http://es.dbpedia.org/resource/Encalado> , <http://es.dbpedia.org/resource/1823> , <http://es.dbpedia.org/resource/4_de_enero> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1013621> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fiesta> , <http://es.dbpedia.org/resource/Tradición> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mampostería> , <http://es.dbpedia.org/resource/Virgen> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005948> , <http://es.dbpedia.org/resource/24_de_enero> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1212456> , <http://es.dbpedia.org/resource/Monumento_nacional> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005033> , <http://es.dbpedia.org/resource/Gobierno_local> , <http://es.dbpedia.org/resource/1983> , <http://es.dbpedia.org/resource/Templo> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1175612> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001323> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000866> , <http://es.dbpedia.org/resource/1820> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1008746> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/tecnicas/1012894> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/tecnicas/1038956> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001666> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XIX> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005034> , <http://es.dbpedia.org/resource/Monumento_(patrimonio_histórico_de_España)> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1181349> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000859> , <http://es.dbpedia.org/resource/Escultura> , <http://es.dbpedia.org/resource/Altar> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1003244> , <http://es.dbpedia.org/resource/Arquitectura_neoclásica> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/geografico/1143514> .

monu:Monumento_al_Huertano
        a                       monu:Mobiliario_Urbano , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura ;
        rdfs:label              "Monumento al Huertano" ;
        monu:CP                 "30710" ;
        monu:Dirección          "Parque de las Peñas Huertanas. C/ de los catalanes"@es ;
        monu:Email              "cultura@losalcazares.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Los_Alcázares ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LOS ALCÁZARES"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6914-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968575756" ;
        geo:lat                 "37.743053"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.8538027"^^xsd:float .

monu:Ermita_Casa_de_Cristo
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Santuario , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                 "Ermita situada a 6 km del casco urbano de Moratalla, construida en el siglo XVII en estilo barroco popular, con importantes transformaciones en la centuria siguiente, durante la cual se amplió su única nave y desapareció la primitiva cubierta mudéjar, consiguiéndose en cambio un mayor movimiento en el muro, mediante cornisas y pilastras adosadas.Su cubierta es a base de bóveda de medio cañón, con coro alto situado a los pies. El presbiterio se cubre por bóveda de cuarto de esfera con gallones, rematada en el centro por florón de yesería. Tras ella se abre un gran arco de medio punto que permite una mayor altura de la nave, donde se alberga un gran templete de madera en el que se ubica la imagen de Cristo Aparecido, titular del templo y Patrón de Moratalla. El propio altar-retablo hace las veces de camarín.En el exterior se puede apreciar el viejo acceso a la ermita. Sobre la entrada, de medio punto, se abre un balcón que hacia adentro proporciona luz natural al coro y hacia fuera permitía otrora la práctica del conjuro de las tormentas que amenazaban vidas y haciendas, acto para el que se trasladaba la imagen desde su lugar habitual en el templo.A ambos lados del balcón, vanos también de medio punto, con rejas, como aquel, de hierro forjado. El origen de su construcción está relacionado con el relato de la Aparición de Cristo al pastor Rui Sánchez, el 19 de abril de 1493.Originariamente la ermita formó parte del Convento Mercedario desamortizado en el siglo XIX, del que quedan adosados a ella parte de los arcos de su claustro, fabricados en ladrillo visto, los cuales aportan la Imagen del lugar.El templo se encontraba en los inicios de los años 90 del siglo XX en estado lamentable de abandono, encomendándose la tarea de su rehabilitación a la Escuela Taller de Moratalla. Ello marcó el inicio de trabajos en el conjunto arquitectónico que se han prolongado a lo largo de 10 años, en los que han colaborado diversas instituciones y organismos gracias a los cuales se ha podido llegar a la realidad actual. El conjunto arquitectónico en que se inserta la ermita cuenta con cuatro zonas diferenciadas: la iglesia y sacristía, zona expositiva donde se ubica el Centro Regional de Interpretación del Arte Rupestre, zona de albergue y gastronomía y zonas comunes y patios donde se pueden apreciar los emblemáticos arcos del viejo claustro."@es ;
        rdfs:label                   "Ermita Casa de Cristo"@es ;
        monu:CP                      "30440" ;
        monu:Dirección               "Ctra. Campo de San Juan Casa de Cristo, km 6"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Moratalla ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "MORATALLA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000172007759i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000172007761i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000172007760i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVII .

monu:Torre_del_Reloj_Bullas_Campos_del_Rio
        a                       monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Torre_de_Reloj , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Sin Torre del Reloj Campos del Río no sería lo mismo. Resalta por su color azul y por la historia que guarda entre sus paredes. Durante la dictadura fue una cárcel. Ahora, es una pieza arquitectónica más de esta zona, es una torre sencilla con un reloj en la parte superior y rematada por una veleta y una campana."@es ;
        rdfs:label              "Torre del Reloj (Campos del Río)"@es ;
        monu:CP                 "30191" ;
        monu:Dirección          "Plaza del Reloj"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Campos_del_Río ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CAMPOS DEL RIO"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5409-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5409-1_g.jpg" .

monu:Iglesia_Parroquial_de_San_Roque
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                 "La iglesia de San Roque es del siglo XVIII, de estilo barroco, comenzó siendo una ermita hasta convertirse en uno de los templos religiosos más importantes de Alcantarilla. En octubre de 2009 acaban las obras de restauración para la conservación del edificio. La iglesia tiene planta de cruz latina con tres tramos de dimensiones algo reducidas, tiene coro alto al pie y cúpula sin tambor sobre el crucero. La bóveda de cañón se cubre con lunetos y las capillas laterales están intercomunicadas, sobre ellas, hay balconcillos encima de los arcos de acceso a la nave, que han sido cegados. Tiene torre con reloj de cuatro esferas, a la izquierda de la fachada principal.El edifico se conserva en buen estado. En 2008, se ejecuta una restauración que pone solución a patologías existentes, grietas en arcos y bóvedas y deficiencias en el revestimiento de la parte alta de las fachadas.En 1994, y más tarde en 2003, se refuerzan los pilares de la estructura, ya que presentaban signos de agotamiento.Haciendo hueco a la historia de la Iglesia de San Roque, indicar que comenzó siendo una ermita para ir posteriormente adecuándose y ser una de las importantes iglesias parroquiales que tiene Alcantarilla, data de finales del siglo XVIII, encontrándose en un altozano, que según la tradición alcantarillera y comarcal dice que los escalones de entrada a San Roque están a la misma altura que la veleta de la torre de la Catedral de Murcia. En su interior podemos encontrar la imagen de Ntra. Sra. de La Esperanza del escultor de este siglo Noguera y un bellísimo cuadro de la Purísima Concepción de autor anónimo de la escuela de Murillo - o que seguía su estilo - de principios del siglo XVIII y perteneciente al Ayuntamiento de Alcantarilla. Los importantes trabajos que se han realizado en la Iglesia de San Roque han sacado a la luz nuevas y valiosas características inherentes al templo, que han permanecido ocultas durante años. Además del nivel del suelo, 20 centímetros por debajo del anterior, se descubrieron unas ventanas que antes estaban selladas y que ahora, una vez abiertas, permiten que el templo tenga un mayor grado de luminosidad en el interior del mismo.En los exteriores el equipo que ha dirigido el arquitecto del Obispado, Juan de Dios de la Hoz ha recuperado unos huecos cuadrangulares en las paredes laterales de la Iglesia, llamados mechinales, y que son unos agujeros que, cuando se levanta un edificio sirven para introducir en ellos una viga o tronco de madera horizontal para formar parte de un andamio, remontándose estos al siglo XVIII, fecha de construcción de la Iglesia de San Roque.El campanario también ha sufrido una importante transformación, ya que se ha retirado el armazón de metal que lo coronaba y en le que se encontraban las campanas. Ahora, dichas campanas se han colocado, una vez restauradas también las mismas, en su sitio original bajo el reloj, también rehabilitado. La Iglesia estrena nuevo sistema de megafonía, vidrieras y un retablo principal en el que se encuentra la imagen de San Roque y que preside el altar, realizado en los talleres de Hijos de Esteban Jiménez, de Baza (Granada), en madera de cedro del Brasil, con recubrimiento de oro bruñido, en dorado vivo y fondos marmoteados."@es ;
        rdfs:label                   "Iglesia Parroquial de San Roque"@es ;
        monu:CP                      "30820" ;
        monu:Dirección               "Calle San José 5"@es ;
        monu:Email                   "cultura@ayto-alcantarilla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6677-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6677-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6677-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6677-4p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                     "968898500" ;
        geo:lat                      "37.97171"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.2151437"^^xsd:float .

monu:Ermita_de_San_Pascual
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Ermita , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:label              "Ermita de San Pascual"@es ;
        monu:CP                 "30640" ;
        monu:Dirección          "Salvador Allende "@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6605-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.205936"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.038648"^^xsd:float .

monu:Casa_Granero  a            monu:Sitio_de_interés , monu:Casa , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Alberga la Oficina Municipal de Turismo, el Museo del Arroz y la Escuela Municipal de Musica, consta de 3 plantas, patios y dependencias traseras. Fue propiedad de la Familia Melgarejo, Condes Del Valle de San Juan"@es ;
        rdfs:label              "Casa Granero"@es ;
        monu:CP                 "30420" ;
        monu:Dirección          "C/ Mayor. Edificio Casa Granero, nº 14."@es ;
        monu:Email              "oficinadeturismodecalasparra@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Calasparra ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CALASPARRA"@es ;
        monu:FAX                "968 745 325" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000542008806i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000542008805i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 745 325" ;
        monu:Web                "https://turismocalasparra.es" .

monu:EL_ICUE  a                 owl:NamedIndividual , monu:Escultura , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Representación del típico pillo cartagenero que deambulaba por los muelles de Cartagena. Obra de Manuel Ardil Pagán. Si hay una imagen castiza y popular, que perdura y define a la ciudad de Cartagena, es ésta que se encuentra en pleno centro histórico de nuestra urbe, en la Puerta de Murcia, confluencia con las calles Sagasta, Carmen y Santa Florentina. Frente al Palacio Pedreño."@es ;
        rdfs:label              "EL ICUE"@es ;
        monu:Dirección          "Puerta de Murcia"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7973-2p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.60304"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.98828"^^xsd:float .

monu:GRAN_HOTEL_Cartagena
        a                            monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Conjunto_Histórico_Artístico , monu:Hotel ;
        rdfs:comment                 "Edificio con influencia del modernismo vienés y francés. Sus dos fachadas convergen en una rotonda rematada por una vistosa cúpula. Se distingue por la alternancia del uso de colores para evitar la monotonía en los seis pisos y por los detalles decorativos como los hierros de puertas y marquesinas. El edificio se atribuye a Víctor Beltrí, que se incorporó a la obra en torno al año 1910. Anteriormente el arquitecto era Tomás Rico Valarino, que las inició en 1907. El Gran Hotel fue un encargo del empresario Celestino Martínez Vidal, cuya profesión era minero y comerciante. Tras varios incidentes, entre ellos, la muerte del promotor, el edificio fue inaugurado en 1916. Llegó a ser uno de los hoteles más importantes de la zona.bEl 15 de junio de 2012 el edificio consigue la catalogación de Bien de Interés Cultural, en la categoría de Monumento.Solo visitable exterior."@es ;
        rdfs:label                   "GRAN HOTEL (Cartagena)"@es ;
        monu:CP                      "30201" ;
        monu:Dirección               "Calle Jara"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7894-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Modernismo ;
        geo:lat                      "37.60157"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-0.986617"^^xsd:float .

monu:Lavadero_Municipal
        a                       monu:Arquitectura_Popular , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "El lavadero de Abanilla es uno de los escasos en funcionamiento de la región. Se hizo a la vez que se trasladó la fuente de la calle Mayor, en 1880. Ha sufrido diversas transformaciones a lo largo de la historia, siendo la más importante la que se realizó en 1929.Sus aguas son de origen subterráneo siendo las mismas que provienen de la fuente de la calle Mayor. Está decorado con azulejería tradicional en la que predominan los ocres y los azules que representa escenas de la vida cotidiana de las mujeres que lo usaban. Las aguas se recogen en una balsa, en el sótano del Auditorio Municipal (a espaldas del lavadero) y con ellas se riegan los arrabales de la población."@es ;
        rdfs:label              "Lavadero Municipal"@es ;
        monu:CP                 "30640" ;
        monu:Dirección          "Pza. de la Purísima"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-250-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-250-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-250-3p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.2074"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.04271"^^xsd:float .

monu:Convento_de_San_Francisco
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Claustro , monu:Convento , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "Cumpliendo con su labor de ayuda a los demás, los frailes franciscanos iniciaron su tarea en 1576 justo en la misma zona donde antes se encontraba el Hospital de San Pedro y la Capilla de la Purísima Concepción, mismo lugar donde se edificó su convento. Al principio éste era un emplazamiento provisional, sin embargo los frailes lograron una década más tarde los permisos para ubicarse definitivamente en este lugar, ya que aún no habían comenzado las obras del nuevo convento. La vida de los frailes daría un giro radical en 1836 cuando la desamortización de Mendizábal afectó a estas propiedades monásticas, se les expulsaron y se vendió el terreno a particulares para que lo convirtieran en viviendas, un teatro o una cárcel."@es ;
        rdfs:label              "Convento de San Francisco"@es ;
        monu:CP                 "30170" ;
        monu:Dirección          "Calle Doña Elvira, 4"@es ;
        monu:Email              "ofturismomula@gmail.com"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MULA" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5448-1_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5448-3_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5448-4_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5448-5_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5448-2_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 661 501" ;
        monu:Web                "www.mula.es" ;
        geo:lat                 "38.04085"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.48824"^^xsd:float .

monu:Ermita_de_El_Pasico_
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Ermita ;
        rdfs:comment                "Se trata de una construcción rústica, cuyo origen se remonta según la tradición oral al siglo XIX, ya que todos los documentos desaparecieron durante la Guerra Civil. La Ermita que se encuentra junto al Molino de Viento, alberga en su interior a la venerada Virgen de El Pasico. Esta figura está situada en el tronco de un almendro y goza de gran devoción entre los habitantes de la zona, quienes tienen por costumbre ofrecerle claveles. El día grande de la Virgen de El Pasico es el Lunes de Pascua, donde cientos de pachequeros aprovechan la ocasión para pasar el día en familia en este paraje. La Virgen de El Pasico es un icono natural de una Piedad constituida por las vetas de la piedra de alabastro. La aparición de esta singular pieza se produce, aunque no se pueda confirmar históricamente, en la última década del S. XVII o primera del XVIII.Para conocer su historia, nos remontamos a febrero de 1936 cuando la Ermita fue saqueada, aunque la imagen de la Virgen se salvó. Tras finalizar la contienda, el Obispo estuvo examinando la piedra durante dos días para luego destinar un sagrario convirtiéndola en santuario. En la tarde del domingo 25 de febrero de 1940 se levantó una cruz frente al templo siendo bendecida por D. José María Navarro (Reverendo Padre de la Orden Franciscana) con asistencia de numerosos vecinos de Torre Pacheco y de los pueblos cercanos. Durante más de 50 años, la Ermita estuvo custodiada por Dolores Sánchez García, conocida popularmente como Lola la de El Pasico, una persona muy querida en la localidad cuyo fallecimiento en la década de los noventa produjo una gran consternación en Torre Pacheco.Lola la de El Pasico difundió una curiosa tradición que consiste en pasar un clavel por el tronco de almendro que sostiene la imagen de la Virgen y pedir un deseo. Los claveles son donados por los fieles como agradecimiento cuando su deseo se ha cumplido, por lo tanto, siempre los encontramos en el altar mayor. La influencia de la Virgen ha traspasado los límites municipales ya que la Ermita recibe con frecuencia visitas de personas procedentes de otros lugares de la región y de fuera de ella. Se han atribuido numerosas acciones milagrosas gracias a su mediación. Algunos devotos le han dedicado placas de agradecimiento por la ayuda prestada."@es ;
        rdfs:label                  "Ermita de El Pasico "@es ;
        monu:CP                     "30709" ;
        monu:Dirección              "Junto a la carretera de Roldán, ubicada a 1,5 km de Torre-Pacheco"@es ;
        monu:Email                  "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "HORTICHUELA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6229-1p_g.JPG" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6229-3p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6229-4p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6229-5p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                    "968-57 72 28" ;
        monu:Web                    "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                     "37.757605"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.963523"^^xsd:float .

monu:Ermita_de_Ntra._Sra._de_la_Consolacion
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , monu:Ermita , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "La solidaridad de los molinenses ha dado lugar a esta ermita de trazo moderno, que es donde se ubica la patrona de la localidad. Pese a estar siempre en el mismo lugar desde el siglo XV, el templo ha sufrido ciertas variaciones a lo largo de su historia. De la ermita anterior (1896) a la actual (1976) todavía se conservan imágenes. Por ejemplo, la de la Virgen de Nuestra Sra. de la Consolación es de época medieval. Fue destruida y sustituida por una similar de Bernabé Gil. Lo más característico de la zona es que en las inmediaciones de la ermita discurre el Río Segura y encontramos la Casa del Barco, casa que prestaba servicio al embarcadero del barco de baroma conocido entre otros nombres como barco de Leandro."@es ;
        rdfs:label              "Ermita de Ntra. Sra. de la Consolación"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Dirección          "C/ Tirso de Molina 4"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5139-402_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.04613"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.21202"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_Santa_María_del_Arrabal
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia ;
        rdfs:label              "Iglesia de Santa María del Arrabal"@es ;
        monu:CP                 "30520" ;
        monu:Dirección          "Calle de Santa María"@es ;
        monu:Email              "oficinaturismo@jumilla.org" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Jumilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "Jumilla"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6964-1p_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968 780 237" ;
        monu:Web                "http://jumillaturismo.es/conoce-jumilla/" , "http://jumillaturismo.es" ;
        geo:lat                 "38.47604"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.3379416"^^xsd:float .

monu:Persona_mandó_construir
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:Iglesia_de_Santa_María_Magdalena
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                 "¿Has contado cuántas iglesias columnarias existen en el Noroeste de la Región? Más de una. ésta es una de ellas. Se caracteriza, sobre todo, por coronar la plaza del Castillo y dibujar la silueta del casco antiguo de Cehegín. Es un Monumento Nacional que data del siglo XV y es de carácter renacentista."@es ;
        rdfs:label                   "Iglesia de Santa María Magdalena"@es ;
        monu:CP                      "30430" ;
        monu:Dirección               "Pza. del Castillo, s/n"@es ;
        monu:Email                   "stmmagda@cajamar.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "CEHEGÍN"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-181-54_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Renacentista ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XV ;
        monu:TLF                     "968 72 36 07" ;
        monu:Web                     "www.turismocehegin.es" ;
        geo:lat                      "38.098454"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.800583"^^xsd:float .

monu:Puente  a  owl:Class .

monu:Comunidad_de_Regantes
        a                           monu:Casa , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Este edificio, que actualmente ocupa la comunidad de Regantes, fué adquirido por Antonio Robles Vives, Ministro Togado de la Hacienda Real, hacia 1786, cuando se instaló en Lorca la Real Empresa. Se trata de una edificación importante para la ciudad tanto por su valor arquitectónico como porque entre sus muros se ha desarrollado, y se sigue desarrollando, la historia de la administración del agua para la huerta lorquina. Se trata de un edificio de líneas tardobarrocas. Está concebido en tres alturas y se accede a través de un portal de piedra con arco rebajado y columnas estriadas de orden dórico. "@es ;
        rdfs:label                  "Comunidad de Regantes"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "C/ Corredera, 22"@es ;
        monu:Email                  "info@cr-lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-273-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-273-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 46 6145" ;
        monu:Web                    "https://www.cr-lorca.es/" ;
        geo:lat                     "37.67426"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.699106"^^xsd:float .

monu:Edificio_del_Ayuntamiento
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Palacio ;
        rdfs:comment            "Después del traslado del Concejo desde la villa de Aledo hasta el «arrabal de Totana» se construyó a lo largo del siglo XVI un edificio para albergar esta institución. En el siglo XIX fue remodelado y restaurado en 1990. Aún se conservan en el último piso los techos de madera y las bóvedas del sótano."@es ;
        rdfs:label              "Edificio del Ayuntamiento"@es ;
        monu:CP                 "30850" ;
        monu:Dirección          "Pza. de la Constitución, s/n"@es ;
        monu:Email              "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "TOTANA"@es ;
        monu:FAX                "968 425 455" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_208_1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 418 151" ;
        monu:Web                "www.turismo.totana.es" .

[ a             <http://www.w3.org/2003/11/swrl#Imp> ;
  rdfs:comment  "" ;
  rdfs:label    "S1" ;
  <http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#isRuleEnabled>
          true ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#body>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Casino
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ] ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#head>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Arquitectura_Civil
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ]
] .

monu:Iglesia_de_Santo_Domingo_de_Guzma
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "A simple vista éste es un templo más de los que hay en Mula, pero la verdad es que se trata del más antiguo de la zona. Se erigió sobre una antigua mezquita por orden de Alfonso X, que lo encomendó a la devoción dominicana. Su fachada de arco de triunfo con tres hornacinas que muestran las imágenes de Santo Domingo, San Pedro y San Francisco de Asís, además las columnas de algunas capillas o las nervaduras de la entrada. A los pies de la iglesia destaca la capilla del Rosario. Las capillas laterales muestran las modificaciones y retoques que se realizaron para adaptarlas al gusto barroco."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de Santo Domingo de Guzmán"@es ;
        monu:CP                 "30170" ;
        monu:Dirección          "Pza. de Santo Domingo"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MULA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-172-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-172-4_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-172-2_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-172-3_g.JPG" ;
        monu:TLF                "687 732 659" ;
        geo:lat                 "38.04211"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.492035"^^xsd:float .

monu:Cristo_del_Carrascalejo
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura ;
        rdfs:comment            "El venerado Cristo del Carrascalejo, llamado así por el paraje en el que se encuentra, es un conocido lugar de peregrinación y señal de devoción de los habitantes de la comarca. Su colocación se atribuye, a finales del siglo XIX, a Cristina Chico de Guzmán, esposa de Luis Pidal y Mon, II Marqués de Pidal. Ambos eran los padres de la monja carmelita Santa Maravillas de Jesús (1891 &ndash, 1974), quien pasaba largas temporada en la finca durante su infancia y juventud. Este Cristo Crucificado se encuentra elevado sobre una peana y rodeado por una pequeña verja que se puede traspasar. El recinto invita al recogimiento y a la oración en plena naturaleza. La devoción del lugar queda patente en la gran cantidad de exvotos puestos a los pies de la imagen por muchos de los visitantes."@es ;
        rdfs:label              "Cristo del Carrascalejo"@es ;
        monu:CP                 "30180" ;
        monu:Dirección          "Paraje del Carrascalejo"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Bullas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5463-1_g.jpg" ;
        monu:Web                "http://rvbullas.es/rutadelvino/portfolio/el-carrascalejo/" ;
        geo:lat                 "38.062115"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.708599"^^xsd:float .

monu:CASA_LLAGOSTERA  a             monu:Sitio_de_interés , monu:Casa , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "La fachada de este edificio construido en 1916, está concebida como soporte de la decoración cerámica, reduciéndose en su construcción al esquema cartagenero a base de balcones centrales y miradores laterales. La obra cerámica de Gaspar Polo reproduce las figuras alegóricas de Minerva y Mercurio y los escudos de Barcelona, Cartagena y Manlleu."@es ;
        rdfs:label                  "CASA LLAGOSTERA"@es ;
        monu:Año_construcción       "1916-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30201" ;
        monu:Dirección              "CALLE MAYOR,25"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7897-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        owl:sameAs                  <http://es.dbpedia.org/resource/Casa_Llagostera> ;
        geo:lat                     "37.60087"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.986696"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Barcelona> , <http://es.dbpedia.org/resource/Minerva> , <http://es.dbpedia.org/resource/Alegoría> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cerámica> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fachada> , <http://es.dbpedia.org/resource/1916> , <http://es.dbpedia.org/resource/Balcón> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000866> .

monu:S.I._CATEDRAL_DEL_SALVADOR_Y_DE_SANTA_MARIA
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Catedral , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Lo que en el siglo XIV iba a ser una mezquita se convirtió en la Catedral del Salvador y de Santa María de Orihuela. ésta se ubica entre la parte baja del monte de San Miguel y el río Segura en una manzana sensiblemente alarga dentro de la trama medieval de la ciudad. Su estructura es de planta rectangular con tres naves y capillas entre contrafuertes de poca profundidad. Parece ser que el edificio en una fase primitiva tuvo contrafuertes y arbotantes exteriores, embebidos posteriormente por las capillas. La cabecera se desarrolla mediante una girola poligonal que cierra en recto, y que se define por la prolongación de las capillas laterales. En el interior destaca la eliminación de los pilares en la zona del crucero, por el uso de arcos formeros y diagonales de grandes dimensiones y complejidad técnica."@es ;
        rdfs:label              "S.I. CATEDRAL DEL SALVADOR Y DE SANTA MARÍA"@es ;
        monu:CP                 "3300" ;
        monu:Dirección          "C/ Mayor de Ramón y Cajal, s/n."@es ;
        monu:Email              "catedralorihuela@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Orihuela ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Alicante ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5752-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5752-1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "965 300 638" ;
        monu:Web                "http://www.diocesisoa.org/catedral-de-orihuela/" ;
        geo:lat                 "38.085693"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.9465"^^xsd:float .

monu:Ermita_Vieja_de_Santa_Cruz
        a                       monu:Iglesia , monu:Ermita , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "El Rey Alfonso X donó al poblador Guiralt Saurín en 1272 una antigua mezquita de Benizá. Sobre esta es sobre la que se ha edificado lo que ahora se conoce como Ermita Vieja de Santa Cruz. Está rodeada de parcelas de cultivo de regadío, ya sean cítricos o distintos productos de huerta. Además, destacan los elementos constructivos tradicionales y sencillos con los que está construida. Hace años en ella se solía reunir la congregación de los Auroros."@es ;
        rdfs:label              "Ermita Vieja de Santa Cruz"@es ;
        monu:CP                 "30162" ;
        monu:Dirección          "Vereda de la Ermita Vieja"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SANTA CRUZ"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5421-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5421-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 81 02 03 (Parroquia de La Santa Cruz)" ;
        geo:lat                 "38.01331"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.044668"^^xsd:float .

monu:Fuente_del_Sabuco_I_y_II._Conjunto_de_Arte_Rupestre
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Abrigo , owl:NamedIndividual , monu:Patrimonio_de_la_Humanidad ;
        rdfs:comment            "Abrigo I: Las pinturas se sitúan a lo largo de toda la pared del fondo de la cueva. En ella se han identificado más de 70 figuras compuestas por arqueros, cuadrúpedos y figuras humanas masculinas y femeninas. Abrigo II: Las pinturas se localizan en una pared casi vertical protegida por una pequeña cornisa en dos paneles. Los motivos que se representan son trazos veticales y horizontales, figuras humanas y cuadrúpedos. "@es ;
        rdfs:label              "Fuente del Sabuco I y II. Conjunto de Arte Rupestre"@es ;
        monu:Dirección          "Calar de la Santa"@es ;
        monu:Email              "info@turismoruralmurcia.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Moratalla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CALAR DE LA SANTA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001732007764i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001732007763i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 955195" ;
        monu:Web                "www.turismoruralmurcia.es" .

monu:Iglesia_de_San_Juan_Bautista
        a                           monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Construida entre 1770 y 1789 gracias al esfuerzo de todos los vecinos que colaboraron en la edificación, su composición es barroca, aunque la sencillez y sobriedad de su fachada preconiza el academicismo del siglo XIX. Ejecutada con ladrillo visto y zócalo de sillares, es evidente que quedó inacabada por la ausencia de una torre gemela. Su interior es de planta basilical con cúpula semiesférica y las naves laterales, de menor altura, comunican con la central por arcos de medio punto. El retablo original, junto con todas las imágenes, fue destruido durante la Guerra Civil, mientras que el actual, que imita a los góticos, fue realizado por Juan Fernández. Entre las esculturas de los diferentes altares hay que destacar la Dolorosa de Juan González Moreno, el Cristo Crucificado de Enrique Salas y el Jesús Nazareno, obra de Carrillo, junto con la imagen de la Virgen del Rosario, tallada en madera, la del Carmen y la Piedad."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de San Juan Bautista"@es ;
        monu:Año_construcción       "1770-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30600" ;
        monu:Dirección              "Pza. de la Iglesia, 14"@es ;
        monu:Email                  "sanjuanbautista@lycos.es <sanjuanbautista@lycos.es>" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Archena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ARCHENA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/62008i327_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000062008592i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/62008i328_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000062008590i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/62008i329_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000062008588i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000062008591i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000062008589i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000062008587i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000062008586i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 670 118 y 968 670 176" ;
        monu:Web                    "http://sanjuanevangelistaarchena.blogspot.com.es/" ;
        geo:lat                     "38.113594"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.3006147"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Juan_González_Moreno> , <http://es.dbpedia.org/resource/Escultura> , <http://es.dbpedia.org/resource/Basílica> , <http://es.dbpedia.org/resource/Nuestra_Señora_de_los_Dolores> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1015778> , <http://es.dbpedia.org/resource/Guerra_civil_española> , <http://es.dbpedia.org/resource/Virgen_del_Rosario> , <http://es.dbpedia.org/resource/Academicismo> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001327> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XIX> , <http://es.dbpedia.org/resource/Jesús_de_Nazaret> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1181349> , <http://es.dbpedia.org/resource/Barroco> , <http://es.dbpedia.org/resource/1770> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ladrillo_caravista> , <http://es.dbpedia.org/resource/Retablo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Nave_lateral> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005209> , <http://es.dbpedia.org/resource/Gótico> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cristo_crucificado> , <http://es.dbpedia.org/resource/1789> , <http://es.dbpedia.org/resource/Arco_de_medio_punto> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000866> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1181381> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001253> .

monu:Basílica_de_la_Purísima
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Basílica , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment                "La Basílica Arciprestal de la Purísima Concepción o Iglesia Nueva fue construida en dos fases, a partir de 1775 por José López, quien realiza los planos y en una segunda fase, tras un periodo de interrupción por Jerónimo Ros, quien termina su construcción en 1868 y se encarga de realizar la emblemática cúpula de la Basílica. Su estilo es neoclásico, aunque por su grandiosidad se confunde con edificios del siglo XVI. El templo presenta planta de cruz latina, de tres naves, separadas por arcos de medio punto con cúpula semiesférica peraltada sobre el crucero y capillas en los contrafuertes, anexionando la Capilla de la Comunión. La nave central mide 50 m. de longitud y la crucera 40 m. Destaca la cúpula semiesférica construida con teja vidriada azul y blanca, decorada en espiral. El altar está construido en mármol y la temática del frontal trata la Multiplicación de los panes y los peces. El púlpito se encuentra restaurado, siendo el original y está situado en la nave central, en el lado de la epístola.El acceso al templo se realiza por tres portadas, dos laterales al final de la nave crucera con idéntica trazada, teniendo una de ellas una gran vidriera y otra al final de la nave central con una escalinata, debido al desnivel del terreno y pensada en un principio como fachada principal. La Capilla de la Comunión, también de estilo neoclásico, presenta un gran medallón en alto relieve en su fachada. Destaca un retablo con la imagen del Sagrado Corazón de Jesús y un Cristo de José Esteve Bonet. Resalta también la imagen de la Virgen de las Angustias de Francisco Salzillo."@es ;
        rdfs:label                  "Basílica de la Purísima"@es ;
        monu:Año_construcción       "1775-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30510" ;
        monu:Dirección              "Plaza de la Purísima, nº 1"@es ;
        monu:Email                  "basilicadelapurisima@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Yecla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "YECLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000102007790i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-316-798p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000102007792i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000102007794i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-316-797p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-316-795p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000102007793i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-316-796p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000102007791i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 79 00 39" ;
        owl:sameAs                  <http://es.dbpedia.org/resource/Basílica_de_la_Purísima_(Yecla)> ;
        geo:lat                     "38.613342"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.1156276"^^xsd:float .

monu:EstacionDeFerrocarril
        a       owl:Class .

monu:Iglesia_de_San_Francisco_Lorca
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "De la arquitectura inaugurada en 1565 casi nada ha pervivido, ya que el templo sufrió una total reforma a finales del siglo XVII sobre la que se añadió una decoración posterior a base de rocallas y símbolos de la Orden en las pechinas. La fachada, de severas líneas clasicistas, fue acabada en 1638 por el cantero Juan Garzón. Son de interés un par de cuadros del pintor loquino Camacho Felices, y el conjunto de retablos barrocos que alberga el testero. Destaca el del altar mayor, cuya ejecución fue contratada por Ginés López en 1694.Los dos retablos mayores del crucero, atribuibles ambos a Jerónimo Caballero, están dedicados a San Antonio y a la Vera Cruz y Sangre de Cristo. Se han datado aproximadamente en la cuarta década del siglo XVIII. El pequeño retablo del lado del Evangelio contiene la imagen de la Virgen de los Dolores, titular de la Hermandad de Labradores (Paso Azul), obra del valenciano José Capuz de 1941. "@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de San Francisco (Lorca)"@es ;
        monu:CP                 "30800" ;
        monu:Dirección          "C/ Nogalte"@es ;
        monu:Email              "info@pasoazul.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LORCA"@es ;
        monu:FAX                "968 477 223" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-183-141p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-183-143p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-183-142p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 472 077 / 902 400 047" ;
        monu:Web                "http://www.pasoazul.com/" ;
        owl:sameAs              <http://es.dbpedia.org/resource/Iglesia_de_San_Francisco_(Lorca)> ;
        geo:lat                 "37.673256"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.700203"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/Fuente_de_Juan_de_Uzeta_(1751-1753)>
        a                            monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Fuente ;
        rdfs:comment                 "Es una obra barroca del siglo XVIII, única en la región. A lo largo de la Historia Totana ha estado dividida en dos barrios: el de Sevilla y el de Triana, al barrio de Sevilla no llegaba agua y para paliar el problema, el Concejo acordó conducir el agua de la fuente de la Carrasca hasta la plaza de la villa (1750). Se construyó para ello esta fuente barroca, según diseño del escultor granadino afincado en Lorca y que le da nombre. Se siguió para ello la traza del artista local, Silvestre Martínez.Está realizada en mármol y jaspe negro y rojo, consta de tres cuerpos. El primero, levantado sobre una base hexagonal, da acceso a 18 caños repartidos entre sus 6 lados. El segundo, mucho más dinámico y bulboso, sirve de base a la taza que recibe el agua que mana de la boca de los rostros aterrados de 3 mascarones leonados y 3 angelotes, que decoran la pirámide hexagonal del tercer cuerpo. Queda rematada la obra por un medallón en el que aparece el escudo de la ciudad, sobre él queda enclavada la cruz de Santiago. De sus dieciocho caños ha brotado a lo largo de su existencia fresca agua que, traída desde la sierra de Espuña, surtía a los vecinos de la ciudad de un bien, tan escaso y preciado en el mundo mediterráneo."@es ;
        rdfs:label                   "Fuente de Juan de Uzeta (1751-1753)"@es ;
        monu:Año_construcción        "1751-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30850" ;
        monu:Dirección               "Pza. de la Constitución"@es ;
        monu:Email                   "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "TOTANA"@es ;
        monu:FAX                     "968 418 183" ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000302008495i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_211_499_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000302008496i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000302008498i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_211_500_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000302008497i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                     "968 418 153" ;
        monu:Web                     "www.turismo.totana.es" .

monu:Tribunal_del_Santo_Oficio
        a       owl:Class .

monu:Ermita_de_San_Roque_Molina_de_Segura
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Ermita ;
        rdfs:comment                "Aunque de grandes dimensiones, la ermita de San Roque es heredera de una mucho más pequeña, que se situaba cerca del barrio del Castillo. Los fieles acudían a rendirle culto al santo para que les protegiera de la peste. La actual la localizamos en la calle Mayor de Molina de Segura, antiguo carril de Castilla, a la entrada desde Murcia y en el Barrio de San Roque de la localidad. Fue construida entre 1835 y 1850. Es una ermita con una fachada de un característico color azul que en otras ocasiones fue rojizo. El uso de este tipo de colores fuertes estaba muy extendido durante el siglo XIX y primeros del XX en las construcciones populares de la Región de Murcia. En su interior se pueden contemplar, además de San Roque, varias imágenes procesionales ya que es sede de la Cofradía del Santísimo Cristo de las Penas que recorre las calles molinenses la noche del jueves santo en la denominada procesión del silencio. Todas las imágenes tienen como autor a Bernabé Gil Riquelme, escultor local conocido cariñosamente como el Chinarroso."@es ;
        rdfs:label                  "Ermita de San Roque (Molina de Segura)"@es ;
        monu:CP                     "30500" ;
        monu:Dirección              "C/ Mayor, 136"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5110-382p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5110-381_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        geo:lat                     "38.047932"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.208917"^^xsd:float .

monu:Antigua_Casa_Consistorial_Torre_Pacheco
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Casa_Consistorial , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "La Antigua Casa Consistorial se encuentra en la Plaza del Ayuntamiento y en su interior encontramos la Oficina de Turismo. El Ayuntamiento de Torre Pacheco se constituyó el 17 de Septiembre de 1836, tras dos breves periodos de segregación en 1814 y 1820, siendo su primer Alcalde Don Mariano Iniesta. El edificio destaca por su fachada y cúpula de aire clasicista, siendo una obra de 1866 del arquitecto local Francisco José Belmonte. Este lugar histórico está rodeado por 3 plazas:- La Plaza del Ayuntamiento.- Plaza de Vicente Antón.- Plaza de Dr. Amalio Fernández &ndash, Delgado de la Peña (Popularmente conocida como Parque de los Patos). En la facha principal destaca el Escudo de Torre Pacheco labrado en piedra y dividido en tres partes con los siguientes símbolos heráldicos:- A la izquierda, destaca una torre bañada en su base por el mar.- A la derecha, las armas de los Pacheco, que son dos calderos con doce cabezas de sierpes cada uno.- La base del escudo es triangular, albergando la insignia del Ave-María orlada por el Rosario (Patrona de Torre Pacheco) y ocho luceros.- En la parte superior, luce la Corona del Marquesado, formada por cuatro florones y cuatro ramos con tres perlas cada uno. En las escaleras de acceso al edificio, ondean 4 banderas representado a: La Unión Europa, España, La Región de Murcia y el Municipio de Torre Pacheco, siendo esta última roja y azul con el escudo en el centro.El edificio de la Casa Consistorial fue en un principio cárcel y escuela. Ha sufrido diversas remodelaciones y ampliaciones a lo largo de su historia, como es el caso de las experimentadas en 1936 y en 1975, siendo la última restauración en el año 2020. Destacar que en el año 1890 el arquitecto pachequero Pedro Cerdán, considerado el arquitecto modernista más importante de La Región de Murcia, hizo una reforma en el antiguo Salón de Plenos. Hoy día, en este espacio se celebran bodas civiles, reuniones, exposiciones y demás actividades culturales."@es ;
        rdfs:label                  "Antigua Casa Consistorial (Torre Pacheco)"@es ;
        monu:Año_construcción       "1866-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30700" ;
        monu:Dirección              "Plaza del Ayuntamiento, 1"@es ;
        monu:Email                  "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6806-1p_g.png" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6806-3p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6806-5p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6806-2p_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                    "968579937" ;
        monu:Web                    "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                     "37.742294"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.953641"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Oficina_de_turismo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cúpula> , <http://es.dbpedia.org/resource/Pedro_Cerdán> , <http://es.dbpedia.org/resource/1814> , <http://es.dbpedia.org/resource/Boda> , <http://es.dbpedia.org/resource/Modernismo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Matrimonio_civil> , <http://es.dbpedia.org/resource/1890> , <http://es.dbpedia.org/resource/1820> , <http://es.dbpedia.org/resource/1866> , <http://es.dbpedia.org/resource/1936> , <http://es.dbpedia.org/resource/2020> , <http://es.dbpedia.org/resource/Heráldica> , <http://es.dbpedia.org/resource/Bandera> , <http://es.dbpedia.org/resource/1836> , <http://es.dbpedia.org/resource/Gobierno_local> , <http://es.dbpedia.org/resource/Prisión> , <http://es.dbpedia.org/resource/Escudo_(heráldica)> , <http://es.dbpedia.org/resource/1975> .

monu:Capilla  a  owl:Class .

monu:Salas_Capitulares_de_la_Colegiata_de_San_Patricio
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "En el S. XVIII se comienzan a levantar las Salas destinadas al Cabildo de la Insigne Colegial lorquina. La fachada se remató con la imagen de San Patricio."@es ;
        rdfs:label                  "Salas Capitulares de la Colegiata de San Patricio"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Plaza de España"@es ;
        monu:Email                  "lorcaturismo@lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5596-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5596-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5596-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 44 19 14" ;
        geo:lat                     "37.676903"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.699198"^^xsd:float .

monu:Antiguo_Mercado_Púlico_La_Union
        a                            monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Mercado , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                 "Edificio representativo de los valores de la burguesía local afanada por el culto al progreso durante los años de apogeo de la minería subterránea. El Mercado de La Unión es una de las grandes obras levantadas en la Región de Murcia según las exigencias de materiales nuevos -el hierro y el vidrio- en su incorporación a la corriente modernista regional. Planta de dos naves desiguales en cuyo cruce se levanta la gran sombrilla metálica octogonal. En el exterior, materiales tradicionales, piedra artificial y muros de mampostería enfoscada rematados por pináculos con motivos vegetales. Puestos adosados con marquesinas. Reloj enaltecedor de la fachada.En el interior, la estructura de hierro y vidrio permite cubrir amplios espacios libres y favorece el aporte de luz natural."@es ;
        rdfs:label                   "Antiguo Mercado Público (La Unión)"@es ;
        monu:CP                      "30360" ;
        monu:Dirección               "C/ Noria, s/n" ;
        monu:Email                   "turismo@ayto-launion.com" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:La_Unión ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "LA UNIÓN"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000072007660i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-187-662p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000072007661i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Modernismo ;
        monu:TLF                     "968 541 614" ;
        monu:Web                     "www.ayto-launion.com" .

monu:Arco_Romano_Cehegin
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Arco , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Es una reconstrucción de un arco del acueducto romano que llevaba el agua hasta Begastri. Se utilizaron para su construcción piezas del arco original encontrado en el Valle del Paraíso."@es ;
        rdfs:label                  "Arco Romano (Cehegín)"@es ;
        monu:CP                     "30430" ;
        monu:Dirección              "Plaza de España"@es ;
        monu:Email                  "oficinaturismo@cehegin.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CEHEGÍN"@es ;
        monu:FAX                    "968 723 555" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5119-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_Antigua ;
        monu:TLF                    "968 723 550" ;
        monu:Web                    "www.turismocehegin.es" ;
        geo:lat                     "38.091057"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.8018147"^^xsd:float .

monu:Imagen1  a  owl:AnnotationProperty .

monu:Villa_Romana  a  owl:Class .

monu:Sinagoga_y_Judería_del_Castillo_de_Lorca
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Sinagoga , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Zona_Arqueológica ;
        rdfs:comment                "Judería y sinagoga (siglo XV). Parque Arqueológico del Castillo de Lorca. Los emblemáticos restos arqueológicos de la judería bajomedieval de Lorca (siglo XV), se muestran en el importante Parque Arqueológico del Castillo. Entre los edificios más significativos descubiertos en la judería destaca la sinagoga, su importancia radica en que es la única sinagoga española en cuyo interior se conserva la base del armario (hejal) donde se guardaba la Torá y el basamento del pulpito (bimá), donde el rabino leía este libro sagrado. La preservación de estos restos, el buen estado de los elementos constructivos y la recreación de la cubierta han convertido a la sinagoga de Lorca en un tesoro único.Su descubrimiento durante los trabajos arqueológicos llevados a cabo en 2003, su musealización en 2012 y su importancia dentro del conjunto de restos patrimoniales judíos de España, han sido tenidos en cuenta para que Lorca entre a formar parte de la Red de Juderías de España Caminos de Sefarad en 2019. La judería de Lorca se construyó de nueva planta en el interior del Castillo, al amparo del recinto militar coronado por la Torre Afonsina y ocupando una amplia ladera fortificada del Barrio de Alcalá. En ella se han documentado hasta el momento 18 casas de diferente tamaño, a las que se accedía a través de estrechas calles, rellanos y pequeñas placetas. La plaza más importante estaba situaba junto a la sinagoga y a ella se abrían dos de las tres puertas de este edificio religioso. La sinagoga fue construida en una vaguada, recortando la roca de la ladera y rebajando el suelo para que su techumbre nunca superara la altura de la ermita de San Clemente. Las partes que configuran la sinagoga son: el vestíbulo con la pileta para las abluciones, la sala de oración con el hejal y la bimá, y la galería de mujeres situada sobre el vestíbulo. Algunos de los elementos que se emplearon para su decoración, como las yeserías de estilo gótico y los azulejos esmaltados, pueden contemplarse en el Museo Arqueológico Municipal de Lorca. En una zona de la bimá fueron encontrados más de 2.600 fragmentos de vidrio con los que se han podido reconstruir 27 lámparas, que sirvieron para iluminar la sinagoga y que también se pueden contemplar en la sala 12 del mencionado Museo Arqueológico, junto a fragmentos de janukkiot, cerámicas, hebillas, anillos, monedas, etc., que nos permiten aproximarnos a como fue la vida cotidiana y algunas de las fiestas que celebraron los judíos lorquinos que habitaron en la judería encastillada de Lorca hace más de 525 años."@es ;
        rdfs:label                  "Sinagoga y Judería del Castillo de Lorca"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Castillo de Lorca"@es ;
        monu:Email                  "info@lorcatallerdeltiempo.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-370-847p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-370-849p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-370-848p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XV ;
        monu:TLF                    "968 479 003" ;
        monu:Web                    "www.lorcatallerdeltiempo.com" ;
        geo:lat                     "37.678135"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.704024"^^xsd:float .

monu:LA_COLA_DE_BALLENA
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Escultura , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Escultura de cinco metros de altura por ocho metros de ancho, con un peso aproximado de 24 toneladas. Está realizada por el escultor Fernando Sáenz de Elorrieta en acero corten. La escultura simula la zambullida de una ballena en las aguas del puerto de Cartagena (mamífero fácilmente observable surcando las costas de Cabo Tiñoso y Cabo de Palos, zona de paso habitual en sus migraciones.)"@es ;
        rdfs:label              "LA COLA DE BALLENA"@es ;
        monu:Dirección          "Dársena de Botes - Puerto de Cartagena"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7976-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.597626"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.986687"^^xsd:float .

monu:Casino_de_aguilas
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casino ;
        rdfs:comment            "Edificio construido entre 1894 y 1895. Tiene tres plantas, fachada noble, amplio vestíbulo de distribución y habitaciones en torno, que se alza bastante cerca del mar. Destacan en su interior diez pinturas alegóricas realizadas en 1905 por el murciano José Sánchez, discípulo del pintor cartagenero Wssel de Guimbarda."@es ;
        rdfs:label              "Casino de Águilas"@es ;
        monu:Año_construcción   "1894-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30880" ;
        monu:Dirección          "Plaza de Robles Vives"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Águilas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "AGUILAS"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_302009_658492_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_302009_313976_0_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968447431" ;
        monu:Web                "www.casinoaguilas.com" ;
        geo:lat                 "37.403797"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.5826268"^^xsd:float .

monu:Ayuntamiento_Yecla
        a                           monu:Palacio , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa_Consistorial , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Destaca su fachada labrada en piedra de sillería, formando un pórtico de doble arco adjunto, apoyado en columnas de orden toscano. Encima de estos portones se encuentran sendos balcones gigantes protegidos por antepecho de forja. Además se distingue entre los balcones el blasón o escudo imperial, en relieve, de Carlos V con el águila bicéfala. Arriba del blasón, se encuentra el escudo de Yecla, en el cual se puede leer el calificativo de &laquo,Muy Noble, Muy Leal y Fidelísima villa de Yecla, desde 1707."@es ;
        rdfs:label                  "Ayuntamiento de Yecla"@es ;
        monu:CP                     "30510" ;
        monu:Dirección              "Pza. Mayor"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Yecla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "YECLA"@es ;
        monu:FAX                    "968 790 712" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000222009783i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-382-785p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000222009784i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 754 104" ;
        monu:Web                    "www.yecla.es" .

monu:Iglesia_de_San_Antonio_de_Padua_Cehegin
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Iglesia moderna en la que no se ha tenido en cuenta ningún estilo antiguo. Se ha buscado exclusivamente la funcionalidad."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de San Antonio de Padua (Cehegín)"@es ;
        monu:CP                 "30430" ;
        monu:Dirección          "C/ Begastri, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CEHEGÍN"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5771-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5771-2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5771-3_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 741 360" ;
        geo:lat                 "38.092754"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.787976"^^xsd:float .

monu:IGLESIA_SAN_JUAN_BAUTISTA_
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "Uno de los discípulos de Salzillo, Roque López, fue el encargado de dar forma a dos de las tallas más importantes de este templo, la escultura de San Juan Bautista y el Cristo con la Cruz a Cuestas. La iglesia tiene una nave central y unas capillas a ambos lados. La sacristía se sitúa justo a la izquierda del Altar-Mayor. La sencillez de su decoración y la torre-campanario que la coronan hacen que sea un templo hermoso a ojos de visitantes y pedáneos."@es ;
        rdfs:label              "IGLESIA SAN JUAN BAUTISTA "@es ;
        monu:CP                 "30191" ;
        monu:Dirección          "Plaza de la Iglesia"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  "Campos del Río"@es ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5410-3_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5410-2_g.jpg" .

monu:Santuario_Ntra._Sra._de_la_Fuensanta
        a                            monu:Santuario , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                 "A 5,5 kilómetros de la ciudad de Murcia y rodeado de naturaleza. Así es como se encuentra el Santuario de la Virgen de la Fuensanta. Dentro del mismo está una imagen de la patrona de la ciudad, que sale en romería tanto durante las fiestas de Primavera como en septiembre. Las obras del actual Santuario empezaron en 1694, enmarcándose en el estilo barroco murciano. El interior presenta interesantes relieves del escultor Juan González Moreno, y pinturas al fresco en la cúpula del pintor Pedro Flores."@es ;
        rdfs:label                   "Santuario Ntra. Sra. de la Fuensanta"@es ;
        monu:Año_construcción        "1694-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30157" ;
        monu:Dirección               "Subida Ctra, La Fuensanta"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "ALGEZARES"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-335-11_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-335-12_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-335-13_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                     "968 84 22 01" ;
        monu:Web                     "www.diocesisdecartagena.org" ;
        owl:sameAs                   <http://es.dbpedia.org/resource/Santuario_de_Nuestra_Señora_de_la_Fuensanta> ;
        geo:lat                      "37.937546"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.118045"^^xsd:float ;
        skos:related                 <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1010958> , <http://es.dbpedia.org/resource/Romería> , <http://es.dbpedia.org/resource/Juan_González_Moreno> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fresco> , <http://es.dbpedia.org/resource/Culto> , <http://es.dbpedia.org/resource/Santuario> , <http://es.dbpedia.org/resource/Septiembre> , <http://es.dbpedia.org/resource/Barroco> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005035> , <http://es.dbpedia.org/resource/Pintura> , <http://es.dbpedia.org/resource/1694> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cúpula> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001327> .

monu:Miliario_Romano  a             monu:Zona_Arqueológica , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "El término Miliar se aplica a los postes, mojones o columnas que marcaban las distancias en las antiguas vías romanas. El Miliario de Mazarrón indica la cercanía del paso de la Vía Augusta y tiene inscrito el siguiente texto: IMP.CAESAR DIVI F.AVGVSTVS COS XI TRIBUNIC.POTEST.XVI IMP.XIIII,PONTIFEX MAXIMVS.A LVCENTO EIOCROCAM.XXVIII M.P. REST. Traducción: El emperador Cesar Augusto, hijo de la divinidad, cónsul XIveces, tribunicia potestad XVI, emperador XIIII, pontífice máximo, restauró veintiocho mil pasos del camino de Lucentum a Eliocroca"@es ;
        rdfs:label                  "Miliario Romano"@es ;
        monu:CP                     "30860" ;
        monu:Dirección              "Calle La Torre esq. San Ginés (Museo Arqueológico-Factoría Romana)"@es ;
        monu:Email                  "factoriaromana@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "PUERTO DE MAZARRÓN"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5625-1_g.jpg" ;
        monu:Monu_Encargado_por     monu:Octavio_Augusto ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_Antigua ;
        monu:TLF                    "968 59 52 42" ;
        monu:Web                    "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/yacimientos-arqueologicos/miliario-romano/" , "www.visitamazarron.com" ;
        geo:lat                     "37.561893"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2588612"^^xsd:float .

monu:Posito_Municipal
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , monu:Pósito ;
        rdfs:comment                "El Pósito Municipal es una edificación del siglo XVIII ubicada en la antigua calle del Pósito, hoy calle Fulgencio Cerón Cava, cuya función principal era regular el comercio de cereales, aunque también se destinaba a préstamos de fondos públicos. El edificio responde a una estructura sencilla, de planta rectangular, con dos plantas de altura. Los materiales que se utilizaron para su construcción son el ladrillo y la mampostería para enlucir los diferentes tramos. La planta baja posee una estructura singular, al cubrir la sala con bóvedas de crucería, dividiendo el espacio en pequeñas zonas destinadas a acoger exposiciones. La planta superior, más luminosa, se articula a través de varios pilares, aunque la sensación final es la de un espacio unitario también reservado para albergar las diversas exposiciones temporales que se realizan en Alhama."@es ;
        rdfs:label                  "Pósito Municipal"@es ;
        monu:CP                     "30840" ;
        monu:Dirección              "C/ Fulgencio Cerón Cava."@es ;
        monu:Email                  "plazavieja@alhamademurcia.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alhama_de_Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALHAMA DE MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_52010_733290_0_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5071-61_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5071-62_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 639 806" ;
        monu:Web                    "www.turismo.alhamademurcia.es" ;
        geo:lat                     "37.85256"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.4259357"^^xsd:float .

monu:ESCULTURA_HOMENAJE_AL_SOLDADO_DE_REEMPLAZO
        a                       monu:Mobiliario_Urbano , owl:NamedIndividual , monu:Escultura , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "En el año 2007, al amparo del Festival Mucho Más Mayo, se celebró el I Simposio Nacional de Escultura al Aire Libre. En el que se realizaron cuatro esculturas de mármol blanco de Macael, y que hoy día podemos ver en los jardines del Paseo de Alfonso XII, al pie de la Muralla del Mar: Maternidad de Belén Ortas Núñez. Mirando el Mar de Pepe Rufete Sáez. Cara de Jorge García Aznar. Esperando de Beatriz Carbonell Ferrer."@es ;
        rdfs:label              "ESCULTURA HOMENAJE AL SOLDADO DE REEMPLAZO"@es ;
        monu:Dirección          "Plaza de los Héroes de Cavite y Cuba"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7968-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.59818"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.985385"^^xsd:float .

monu:Monumento_tiene_siglo
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:Real_Casino_de_Murcia
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Casino , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Antiguamente los casinos culturales eran utilizados principalmente por personas de alto estatus social. Éste data del año 1847 cuando un grupo de socios burgueses buscaron un lugar de ocio y esparcimiento, si bien no fue hasta 1853 cuando ocupen el actual espacio de la casa del Conde de Campo Hermoso. El Casino ha sufrido sucesivas reformas a lo largo del tiempo, que han dado lugar a bellos espacios interiores como el Salón de Baile, el Congresillo, el Tocador de Señoras o la bella biblioteca."@es ;
        rdfs:label                  "Real Casino de Murcia"@es ;
        monu:Año_construcción       "1847-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30001" ;
        monu:Dirección              "C/ Trapería, 18"@es ;
        monu:Email                  "casino@casinomurcia.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-184-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-184-10p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-184-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-184-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-184-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-184-9p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-184-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-184-8p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-184-11p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-184-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-184-7p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                    "968 21 53 99" ;
        monu:Web                    "www.realcasinomurcia.com" ;
        geo:lat                     "37.985424"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.129101"^^xsd:float .

monu:Escudo_de_los_García_de_Alcaraz
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:EscudoDeArmas , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "Frente a la plaza de la Bordadora, iniciando la calle del álamo y en el torreón de la izquierda, se encuentra el Escudo de los García de Alcaraz.De autor desconocido, es de clara filiación renacentista. Las armas familiares se orlan con una guirnalda de frutos a cuyos lados se sitúan dos guerreros tenantes vestidos a la romana. Las pequeñas figuras que aparecen en todo su contorno sugieren una lectura simbólica que aún no ha podido ser interpretada convenientemente."@es ;
        rdfs:label              "Escudo de los García de Alcaraz"@es ;
        monu:CP                 "30800" ;
        monu:Dirección          "C/ Álamo esquina con Lope Gisbert"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  lugares:Lorca ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-276-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.67524"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.697679"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_Santiago
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Cuenta la leyenda que el Apóstol Santigo predicó en el mismo lugar donde se levanta la Iglesia. Por esa misma razón en época medieval se levantó una Ermita al Santo Patrón de España, pero en el S.XVI se quiso mejorar la obra realizando una Iglesia de gran embergadura. La obra sufrió varios incendios y terremotos y nunca se llegó a concluir. En los terremotos de 2011 fue uno de los templos que más sufrió pues perdió su techumbre desde el coro hasta el mismo altar mayor.Ya está totalmente restaurada y abierta al culto. Gracias a la buena restauración han sido encontradas pinturas originales de los muros de la capilla aneja al altar mayor."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de Santiago"@es ;
        monu:CP                 "30800" ;
        monu:Dirección          "Plaza de Santiago"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5603-3p_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5603-1p_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968 46 71 14" ;
        geo:lat                 "37.677135"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.698093"^^xsd:float .

monu:Restos_del_Castillo_de_Bullas
        a                       monu:Arquitectura_Militar , monu:Sitio_de_interés , monu:Castillo , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Del castillo de Bullas apenas si quedan vestigios, algunos restos de lo que conformaba uno de los torreones. Se desconoce la fecha de su construcción aunque algunas referencias hacen pensar a que fue realizado por musulmanes entre los siglos XII-XIII, tras la momentánea toma granadina y su recuperación por los templarios, el castillo fue derruido y abandonado. Posteriormente durante los siglos XVII y XVIII sus restos fueron empleados para la construcción de casas, que hoy son el centro neurálgico de la población. Su aspecto así como sus dimensiones continúa siendo una incógnita hoy día, algunos escritos donde se describe hacen referencia a que estaba flanqueado por cuatro torres, continuando así con el esquema de este tipo de construcciones propio de la Región de Murcia. Los restos que todavía perduran son unos pocos de lo que podría ser la murallaque se sitúan sobre todo en la calle Peseta. "@es ;
        rdfs:label              "Restos del Castillo de Bullas"@es ;
        monu:CP                 "30180" ;
        monu:Dirección          "C/ Peseta"@es ;
        monu:Email              "turismo@bullas.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Bullas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "BULLAS"@es ;
        monu:FAX                "968 653 914" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000062004620i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 652 244" ;
        monu:Web                "http://www.bullas.es/bullas/patrimonio.htm" .

monu:Chimenea_de_la_Plaza_de_la_Ceramica
        a                       monu:Arquitectura_Industrial , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Chimenea ;
        rdfs:comment            "La ruta entre chimeneas es algo que no puede perderse ningún turista que acuda a Molina de Segura. El recorrido contiene reminiscencias industriales del municipio, así como culturales. La  Chimenea La Cerámica  perteneció a una fábrica de cerámica y se encuentra en la plaza del mismo nombre."@es ;
        rdfs:label              "Chimenea de la Plaza de la Cerámica"@es ;
        monu:CP                 "30500"@es ;
        monu:Dirección          "Plaza de la Cerámica"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5106-1_g.JPG" ;
        geo:lat                 "38.058773"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.215685"^^xsd:float .

monu:Granero_Decimal  a             monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Conjunto_Histórico_Artístico ;
        rdfs:comment                "Edificio levantado por la Iglesia en el S. XVI para almacenar el diezmo, impuesto exigido a la población de la décima parte de la cosecha u otros bienes. Sufrió una reforma casi por completo en el S. XVIII."@es ;
        rdfs:label                  "Granero Decimal"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Calle Plaza de Abastos"@es ;
        monu:Email                  "lorcaturismo@lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5601-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5601-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 44 19 14" ;
        monu:Web                    "www.lorcaturismo.es" ;
        geo:lat                     "37.675213"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.699722"^^xsd:float .

monu:Casa_de__los_Arcos_
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Casa , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "Edificio que en origen debió construirse en siglo XVII y cuyo destino fue el de lonja. Forma parte el Conjunto Monumental de la Plaza Mayor, junto a otros edificios de gran relevancia. Se trata de un edificio construido en ángulo recto, destacando en su planta baja la galería abierta o corrida compuesta de diez arcos de medio punto, que descansan en pilares de sección cuadrada.A fines del siglo XIX, y con la construcción de la nueva lonja, en los bajos se establecieron varios comercios. En la primera planta llego estár establecido el llamado Hostal Edificio que en origen debió construirse en siglo XVII y cuyo destino fue el de lonja. Se trata de un edificio construido en ángulo recto, destacando en su planta baja la galería abierta o corrida compuesta de diez arcos de medio punto, que descansan en pilares de sección cuadrada. A fines del siglo XIX, y con la construcción de la nueva lonja, en los bajos se establecieron varios comercios. La parte de arriba fue ocupado por el gran hotel del comercio de Basilio Zafrilla Soriano. Actualmente alberga la Oficina de Turismo y las dependencias del Servicio Municipal de Deportes."@es ;
        rdfs:label                  "Casa de  los Arcos"@es ;
        monu:CP                     "30510" ;
        monu:Dirección              "Plaza Mayor, s/n"@es ;
        monu:Email                  "turismo@yecla.es " ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Yecla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8234-1p_g.png" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                    "968 75 41 04" ;
        monu:Web                    "turismo.yecla.es " ;
        geo:lat                     "38.6123"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.116435"^^xsd:float .

monu:Iglesia_Ntra._Sra._del_Rosario_de_Torre_Pacheco
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "Este edificio de culto, está dedicado a La Virgen del Rosario, Patrona de Torre Pacheco, celebrándose su festividad el 7 de Octubre. Es una advocación popular y algunos municipios coinciden debido a que en La Batalla de Lepanto los soldados españoles ganaron contra el Imperio Otomano gracias a rezar el rosario convirtiéndose en La Señora de las Victorias y popularizándose. El antiguo templo se demolió en 1971. Posteriormente se levantó la iglesia actual de planta poligonal, inusual en los templos religiosos de la zona. Destaca el retablo llamado La Creación, obra del padre jesuita Javier Zurbano, ejecutado junto a los feligreses. Consiste en un mosaico hecho a partir de cubos de piedra de El Cabezo Gordo bañados en color. Lleva este nombre porque contiene todos los elementos de la creación:"@es ;
        rdfs:label              "Iglesia Ntra. Sra. del Rosario de Torre Pacheco"@es ;
        monu:CP                 "30700" ;
        monu:Dirección          "Plaza de la Iglesia s/n"@es ;
        monu:Email              "parroquiadepacheco@hotmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_272010_860266_0_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_272010_386656_1_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5049-108_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_272010_389536_2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5049-109p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_272010_712973_3_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5049-107_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968-57 72 28" ;
        monu:Web                "www.parroquiatorrepacheco.com" ;
        geo:lat                 "37.742958"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.953531"^^xsd:float .

monu:Ermita_de_la_Santísima_Virgen_de_Belen
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Ermita , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La ermita de la Santísima Virgen de Belén se encuentra en el límite entre los pueblos de Librilla y Sangonera. Es un edificio de carácter sencillo.En la fachada principal se puede apreciar el portón de entrada de madera cuadrado con arco apuntado. Sobre él un pequeño balcón que ilumina el coro. Rematando la fachada hay una espadaña sencilla con campana suspendida y coronada por una cruz de hierro. Los únicos elementos decorativos son un zócalo gris que resalta en la fachada de blanco inmaculado y pequeñas farolas pegadas a la pared. En el interior del edificio destacan dos lámparas de aceite para iluminar el eremitorio con una inscripción en la que aparece el año 1612."@es ;
        rdfs:label              "Ermita de la Santísima Virgen de Belén"@es ;
        monu:CP                 "30892" ;
        monu:Dirección          "Camino a la Ermita"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Librilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LIBRILLA"@es ;
        geo:lat                 "37.914967"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.282628"^^xsd:float .

monu:Molino_de_El_Pasico
        a                       monu:Molino , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Popular , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Los molinos de viento se implantaron en todo el Campo de Cartagena a partir del siglo XVI. Son de tipo mediterráneo y vela latina. La presencia de los molinos harineros fue más frecuente desde el siglo XVIII hasta mediados del siglo XX y, junto a los molinos dedicados a la extracción de agua fueron esenciales en la economía de nuestra región. Destacan los conservados en el municipio de Torre Pacheco debido a los proyectos de restauración y conservación llevados a cabo por el propio Ayuntamiento. Dichas actuaciones han devuelto a estos gigantes toda su monumentalidad e importancia. Este inmueble fue restaurado inicialmente en 1991 y ha sufrido varias intervencionesen años posteriores. Esta zona tiene una gran tradición agraria desde hace siglos, documentándose numerosas villas romanas dedicadas al cultivo del cereal. Debido a esta importante tradición agraria, se hace totalmente necesaria la presencia de molinos con los que poder convertir el trigo en harina o poder extraer agua del subsuelo para el riego a través de la conversión de la fuerza del viento. El Molino de El Pasico se sitúa junto a la Ermita de Nuestra Señora de El Pasico, en la conocida pedanía de Hortichuela. Forma parte de la comarca del Campo de Cartagena, conocida por la riqueza y productividad de sus suelos. La estructura del molino es de planta circularmientras que su alzado, como todos los de su clase, tiene una tendencia troncocónica. Está construida a base de mampostería trabada con argamasa de cal y arena, encalada en su exterior. Su cubierta es de madera y está construida de tal forma que permite la movilidad de las velas para orientarlas a la dirección del viento. En su interior tienetres cámaras, en la superior se sitúala maquinaria necesaria para moler cereal, en la intermedia encontramos el canal por donde baja la harina y el regulador de Watt y en la planta baja se llenan los sacos. En la actualidad la maquinaría está completamente restaurada y en perfecto estado para su uso. La documentación hallada sobre este molino nos habla de como en la pedanía de la Hortichuela en 1844 aparece documentado un molino harinero a nombre Juan Roca Saura que fue el propietario hasta 1855. De esta forma va pasando por diversos dueños hasta 1910 cuando siendo propietario Francisco Nieto Cañavete se conoce ya como el molino de El Pasico. El último molinero en activo fue Mateo Nieto desde 1940 hasta su fallecimiento. En la actualidad pertenece al Ayuntamiento de Torre Pacheco."@es ;
        rdfs:label              "Molino de El Pasico"@es ;
        monu:CP                 "30709" ;
        monu:Dirección          "Ctra. Torre Pacheco-Roldán, junto a la Ermita"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "HORTICHUELA"@es ;
        monu:FAX                "968 577 964" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-236-262_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-236-259_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-236-261_g.BMP" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-236-260_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 579 937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.757103"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.9659408"^^xsd:float .

monu:Ayuntamiento_de_Albudeite
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa_Consistorial ;
        rdfs:comment            "Casa consistorial de Albudeite"@es ;
        rdfs:label              "Ayuntamiento de Albudeite"@es ;
        monu:CP                 "30190" ;
        monu:Dirección          "Paseo de la Constitución, 2"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Albudeite ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-5775-1_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968 667 502" ;
        monu:Web                "www.albudeite.com" ;
        geo:lat                 "38.028477"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.385438"^^xsd:float .

monu:Yacimiento_Villa-_vieja
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Zona_Arqueológica , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Es un despoblado hispano-musulmán, una antigua alquería cuya época de máximo desarrollo se sitúa durante los siglos XII y XIII. Ocupa una extensión de 5.500 m2 y posiblemente fue fundada por linajes bereberes procedentes del Magreb asentados en Al-Andalus en el S.XI"@es ;
        rdfs:label                  "Yacimiento Villa- vieja"@es ;
        monu:CP                     "30420" ;
        monu:Dirección              "Camino villa vieja"@es ;
        monu:Email                  "oficinadeturismodecalasparra@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Calasparra ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CALASPARRA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-8994-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-8994-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                lugares:Cultura_Islámica ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_Media ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XII ;
        monu:TLF                    "968745325" ;
        monu:Web                    "turismocalasparra" , "www.turismocalasparra.es" .

monu:Monasterio_de_los_Jeronimos
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Monasterio , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "El Monasterio de los Jerónimos, hoy sede de la Universidad Católica de San Antonio, es conocido como el Escorial Murciano y su belleza cautivará al viajero, que lo descubrirá rodeado de palmeras y frutales."@es ;
        rdfs:label              "Monasterio de los Jerónimos"@es ;
        monu:CP                 "30108" ;
        monu:Dirección          "Camino de la Barca,4"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "GUADALUPE"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_582010_704382_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_582010_894991_0_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 27 88 00" ;
        monu:Web                "http://www.ucam.edu" ;
        geo:lat                 "37.9909726"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.1854191"^^xsd:float .

monu:FAX  a     owl:AnnotationProperty .

monu:EscudoDeArmas  a  owl:Class .

monu:Iglesia_Monasterio_de_Nuestra_Señora_del_Carmen
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Monasterio , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "Por orden de San Juan de la Cruz se fundó en 1586 el monasterio de Frailes Carmelitas Descalzos de Caravaca, aunque tuvo una azarosa existencia, siendo desamortizado en el siglo XIX y utilizado como colegio y hospedería en el XX."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia Monasterio de Nuestra Señora del Carmen"@es ;
        monu:CP                 "30400" ;
        monu:Dirección          "C/ Corredera, 5"@es ;
        monu:Email              "ocdcaravaca@yahoo.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CARAVACA DE LA CRUZ"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-299-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-299-5_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-299-2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-299-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-299-4_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 708 527" ;
        monu:Web                "www.hospederiacaravaca.org" ;
        geo:lat                 "38.104527"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.863417"^^xsd:float .

monu:Semiramis  a               monu:Arquitectura_Industrial , monu:Chimenea , monu:Escultura , monu:Mobiliario_Urbano , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La Chimenea de Hernández Pérez perteneció a la fábrica de conservas de La Molinera. Al derribarse se creó una nueva zona residencial en Molina donde se dispuso una extensa plaza. Junto a la chimenea se ha situado la obra de Pepe Yagües: Semíramis. Tiene siete metros de longitud y pesa 500 kilos. Está realizada en acero corten, acero inoxidable y aluminio. Según su autor está basada por un lado en un mito Babilónico que cuenta que Semíramis fue una plebeya que con sus encantos e inteligencia consiguió llegar a reina y que justo cuando iba a ser destronada se transformó en paloma y desapareció... Por otro lado es una paradoja visualen la que un símbolo de la libertad como la paloma es al mismo tiempo una jaula... Y sobre todo es una metáfora de un verso de Miguel Hernández: solo quien ama vuela..."@es ;
        rdfs:label              "Semiramis"@es ;
        monu:Dirección          "Plaza la Molinera"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_222014_274413_0_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.052395"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2149574"^^xsd:float .

monu:Conjunto_Monumental_de_El_Calvario
        a                       monu:Conjunto_Histórico_Artístico , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "El conjunto de ermitas del Calvario de Lorca es de los más singulares de nuestra Región tanto por su antiguedad como por su configuración Planteado por los franciscanos a comienzos del siglo XVII, iba desde la puerta de San Francisco hasta un cerro cercano componiendo un remede de la Via Dolorosa de Jerusalén que propiciaba un peregrinaje de sustitución para aquellos cristianos que no se pudieron desplazar a Tierra Santa. Las sencillas cruces de hierro que señalaban las estaciones fueron sustituidas a finales del siglo XVII y comienzos del XVIII por pequeñas capillas con altares decorados con escenas del momento de la Pasión a que correspondían. La ermita mayor es la que concitó mayor interés en cuanto a su decoración. Allí se encontraba el Cristo de la Misericordia, obra de Bussy destruida en la guerra civil, y todavía persiste el retablo labrado por Agustín López en 1714 y la decoración del camaraín realizada por Jerónimo Martínez entre 1769 y 1772. En Semana Santa tienen lugar los Viacrucis organizados por el Paso Morado."@es ;
        rdfs:label              "Conjunto Monumental de El Calvario"@es ;
        monu:CP                 "30800" ;
        monu:Dirección          "El Calvario"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  lugares:Lorca ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-311-563p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-311-565p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-311-564p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 44 19 14" ;
        geo:lat                 "37.67095"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.705217"^^xsd:float .

monu:Castillo_de_las_Paleras
        a                            monu:Arquitectura_Militar , monu:Castillo , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                 "Esta fortificación se sitúa en una elevación amesetada en la orilla derecha del Barranco de la Mota. Los restos conservados, de fábrica de tapial encofrado, proceden de las estructuras defensivas construidas por los pobladores musulmanes en el siglo XII. Existió una tendencia generalizada en esta centuria en el Reino de Murcia de proteger de las vegas de regadío frente a la amenaza cristiana y norteafricana. Declarado Bien de Interés Cultural en 1985, se considera el primer asentamiento medieval islámico de este municipio, posiblemente incluso anterior a los vestigios de la fortaleza conservados. Su abandono en beneficio de las fortificaciones y núcleo poblacional situados en el actual Pliego, dependientes de la Orden de Santiago desde el siglo XIV, se produciría tras la rebelión mudéjar que sucedió al sometimiento del Reino de Murcia al futuro Alfonso X el Sabio. Hoy la visita a los alrededores de la fortaleza es sencilla partiendo desde la Villa de Pliego, resultando sin embargo casi imposible el acceso al interior de la fortificación por encontrarse las paredes de la elevación cubiertas de las paleras que dan nombre al castillo."@es ;
        rdfs:label                   "Castillo de las Paleras"@es ;
        monu:CP                      "30176" ;
        monu:Dirección               "Avenida de los Castillos"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Pliego ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "PLIEGO"@es ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Hispano_musulmán ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XII ;
        geo:lat                      "37.99433"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.503722"^^xsd:float .

monu:Yacimiento_El_Cigarralejo
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Zona_Arqueológica ;
        rdfs:comment                "El Complejo ibérico del Cigarralejo es un yacimiento arqueológico que se encuentra a 3 kilómetros de Mula. Cuenta con una superficie aproximada de 3000 metros cuadrados. En él el visitante puede ver un poblado ibérico, su necrópolis y el santuario. La existencia de vados naturales en las cercanías de este asentamiento urbano, explican el emplazamiento físico de este yacimiento ibérico que formaba parte de un territorio estructurado por toda una red de vías de comunicación que aprovechaban las necesidades del terreno. Todavía hoy se conserva parte de una calzada de época romana."@es ;
        rdfs:label                  "Yacimiento El Cigarralejo"@es ;
        monu:CP                     "30170" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MULA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5449-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5449-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                lugares:Cultura_Ibérica ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_del_Hierro ;
        geo:lat                     "38.05297"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.475657"^^xsd:float .

monu:Conjunto_Monumental_San_Juan_de_Dios
        a                       monu:Conjunto_Histórico_Artístico , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "Hay tres áreas temáticas esenciales en el Conjunto Monumental San Juan de Dios: la iglesia, el ámbito dedicado al escultor González Moreno en el coro y los restos arqueológicos del Alcázar Mayor de Murcia en el subsuelo."@es ;
        rdfs:label              "Conjunto Monumental San Juan de Dios"@es ;
        monu:CP                 "30003" ;
        monu:Dirección          "C/ Eulogio Soriano, s/n"@es ;
        monu:Email              "museosregiondemurcia@carm.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/museos/recurso-1-197-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 21 45 41" ;
        monu:Web                "www.museosregiondemurcia.es/" ;
        geo:lat                 "37.983334"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.128166"^^xsd:float .

monu:Barrio_del_Foro_Romano
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Zona_Arqueológica , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "El Museo Foro Romano se erige como la entrada a uno de los mayores parques arqueológicos urbanos de España. A través de sus salas, donde se expone una cuidada selección de piezas, podrás conocer la larga historia del cerro del Molinete desde la actualidad hasta la antigua Carthago Nova. La visita culmina con el recorrido por importantes vestigios de la gloriosa época romana que invitan a pasear por ellos: la Curia o senado local con su pavimento ricamente decorado a base de mármoles, el Foro colonial, centro neurálgico de la ciudad, cuya distribución en varios niveles simbolizaba la jerarquía entre lo divino y lo humano, el Santuario de Isis donde se celebraban los cultos mistéricos a los dioses egipcios, las antiguas calzadas con las rodadas de los carros, las Termas del Puerto y su magnífico pórtico de acceso que conserva el suelo original, y para terminar el Edificio del Atrio, con sus altos muros y decoraciones pictóricas que trasladan a los grandes banquetes del imperio romano."@es ;
        rdfs:label              "Barrio del Foro Romano"@es ;
        monu:Dirección          "Calle Honda"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CARTAGENA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-368-3p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-368-17p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-368-13p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-368-15p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-368-16p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-368-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-368-12p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-368-11p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-368-7p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-368-14p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-368-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-368-5p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Web                "http://www.cartagenapuertodeculturas.com" ;
        geo:lat                 "37.602226"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.985548"^^xsd:float ;
        skos:related            <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001672> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005035> , <http://es.dbpedia.org/resource/Isis> , <http://es.dbpedia.org/resource/Roma> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/toponimiahistorica/1211847> , <http://es.dbpedia.org/resource/Pintura> , <http://es.dbpedia.org/resource/Banquete> , <http://es.dbpedia.org/resource/Deidad> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cartago_Nova> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/toponimiahistorica/1211754> , <http://es.dbpedia.org/resource/Santuario> , <http://es.dbpedia.org/resource/Religión_mistérica> , <http://es.dbpedia.org/resource/Calzada_romana> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1006821> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005023> , <http://es.dbpedia.org/resource/Arqueología> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001666> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/contextosculturales/1000696> , <http://es.dbpedia.org/resource/Dioses_egipcios> , <http://es.dbpedia.org/resource/Antigua_Roma> , <http://es.dbpedia.org/resource/Imperio_romano> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/materias/1000983> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1004902> , <http://es.dbpedia.org/resource/Pórtico> , <http://es.dbpedia.org/resource/Aguas_termales> , <http://es.dbpedia.org/resource/Foro_Romano> .

monu:Torre_del_Homenaje_Aledo
        a                           monu:Torre , monu:Arquitectura_Militar , monu:Castillo , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "La Torre, que hoy es emblema de la villa medieval de Aledo, fue siglos atrás ejemplo de poderío y defensa del territorio. Sobre la primera fortaleza musulmana levantaron los cristianos esta singular torre destinada a la vigilancia fronteriza y refugio de sus pobladores. Con la reconquista de Granada en 1492 pierde su importancia estratégica, pasando por numerosos usos hasta convertirse en la actualidad en uno de los mayores atractivos turísticos de la comarca. Está situada en medio del antiguo recinto militar. Su sencilla distribución sobre base cuadrada cuenta con una planta baja, dos alturas y una terraza. Sus dimensiones actuales son: 19,30 m de alzado (en sus 23 tapias, cada una de las cuales tiene 0.80 cm), por 12.90 de lado, aunque debió ser más alta, tal y como se deduce de un documento de 1468 que la describe con 25 tapias de alto. Además, la torre dispone de una plataforma (o zarpa) de argamasa que sirvió para nivelar el terreno. Lógicamente, diversas reformas posteriores le han dado su configuración actual. En los umbrales del XVI la Torre constituye un último reducto defensivo. Hasta el siglo XVIII cada piso mantiene la misma función (planta baja, almacén de agua, primer piso, armería y segundo piso, granero). Cumple con los requisitos exigidos en los tratados de arquitectura militar del siglo XV: ser la más elevada y robusta, para desde ella controlar toda la fortaleza, contar con accesos fácilmente eliminables desde el interior, poseer un aljibe interno, disponer de un lugar donde concentrar armamento, un horno, un molino de grano y almacén para el mismo. A pesar de ser obra cristiana su sistema constructivo utiliza materiales típicos de época andalusí, a excepción de su alto contenido en cal, más acorde con las construcciones almohades de origen norte africano. El interior de la Torre también acusa influencia islámica en los arcos que sostienen las bóvedas de cada piso, que responden a un diseño típico mudéjar de finales del XIII. Del mismo estilo ha de considerarse la configuración externa del vano de la cara oeste del segundo piso. Un sistema de sostén y cubrimiento similar al de la Torre del Homenaje lo encontramos en la Torre Alfonsí de Lorca."@es ;
        rdfs:label                  "Torre del Homenaje"@es ;
        monu:CP                     "30859" ;
        monu:Dirección              "Pza. del Castillo"@es ;
        monu:Email                  "turismo@aledo.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Aledo ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALEDO"@es ;
        monu:FAX                    "968 484 423" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-176-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-176-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-176-10p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-176-9p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-176-12p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-176-11p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-176-7p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-176-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-176-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-176-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-176-8p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-176-4p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XV ;
        monu:TLF                    "696 962 116 / 968 484 422" ;
        monu:Web                    "http://www.aledo.es" ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Torre_del_Homenaje> , <http://es.dbpedia.org/resource/1468> , <http://es.dbpedia.org/resource/Aledo> , <http://es.dbpedia.org/resource/1492> .

monu:Castillo_de_San_Juan_de_las_aguilas
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Torre_Costera , monu:Arquitectura_Militar , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Data del siglo XVIII, aunque sus orígenes se remontan a la época cartaginense. Tras la expulsión de los árabes de la localidad el castillo fue abandonado. Su reconstrucción se abordó en fechas posteriores sin gran éxito hasta que Carlos I (1530), por Real Cédula, lo mandó reedificar con el objetivo de vigilar la franja del litoral comprendida entre Vera y Mazarrón, que estaba amenazada por las incursiones de turcos y argelinos. Nuevamente en 1579, bajo el mandato de Felipe II, se abordaron las obras de este castillo, construyéndose en esta época la Torre de las águilas, en honor a San Juan Bautista, convirtiéndose en una fortaleza de gran prestigio por su seguridad. La última remodelación será acometida bajo el mandato de Carlos III ( en el siglo XVIII), que decidió ampliar la fortaleza debido al incremento del número de habitantes del municipio y a los sucesivos ataques berberiscos a los que se encontraba sometido el puerto y su población. Esta nueva remodelación lo convirtió en uno de los castillos mejor fortificados del momento. Actualmente quedan muy pocos restos del esplendor de esta fortaleza. En una de las fachadas que actualmente se conservan se puede observar un escudo donde aparecerían dibujados los leones de Castilla. En recientes excavaciones realizadas se han descubierto en sus alrededores pasadizos subterráneos que, según leyendas populares, enlazaban con otro castillo de este mismo municipio, el castillo de Tébar. El turista, además de disfrutar de esta fortaleza, desde su enclave puede disfrutar de una vista panorámica de la ciudad de águilas. Restaurado en 2007 y musealizado en 2009 ."@es ;
        rdfs:label                  "Castillo de San Juan de las Águilas"@es ;
        monu:CP                     "30880" ;
        monu:Dirección              "Peña Tejada-Cerro de las Águilas"@es ;
        monu:Email                  "cultura@ayuntamientodeaguilas.org" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Águilas ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "AGUILAS"@es ;
        monu:FAX                    "968 418 845" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000042004147i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-165-336_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-165-335_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000042004150i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-165-338p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/42004i331_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000042004149i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000042004148i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/42004i332_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/42004i333_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 493 285" ;
        geo:lat                     "37.40139"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.5823061"^^xsd:float .

monu:Cristo_de_Monteagudo
        a                           monu:Castillo , owl:NamedIndividual , monu:Escultura , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "Quien quiera que se acerque a Murcia seguro que podrá apreciar a lo lejos cómo sobre una colina se vislumbra el famoso Cristo de Monteagudo. La primera figura del Cristo data de 1926 pero tras la guerra civil en que quedó devastada se volvió a rehacer en 1951. El monte de la Vega del Segura es un lugar estratégico para ubicar la imagen del Cristo. Es más, primitivamente albergó una necrópolis de la que se conservan los restos, así como una calzada por donde transitaron los romanos. Sin embargo fueron los árabes los que construyeron la actual e imponente fortaleza que se encuentra bajo los pies del Cristo."@es ;
        rdfs:label                  "Cristo de Monteagudo"@es ;
        monu:CP                     "30160" ;
        monu:Dirección              "Castillo de Monteagudo s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MONTEAGUDO"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5423-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5423-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5423-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        geo:lat                     "38.020287"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.098065"^^xsd:float .

monu:Casa  a    owl:Class .

monu:Academia_General_del_Aire
        a                       monu:Academia , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Militar , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Centro de enseñanza del Ejército del Aire español, y sede de la famosa Patrulla águila. La Academia suele celebrar una jornada de puertas abiertas en primavera, donde da a conocer a los visitantes los lugares más emblemáticos de las instalaciones, como su avenida principal, la exposición de aviones estáticos, el monumento a los caídos, la plaza de armas y el museo. Uno de los días grandes, y en los que se pueden observar las acrobacias de la Patrulla en acción, es el 25 de julio día del patrón de Santiago de la Ribera, así como durante la jornada de nombramiento de los nuevos oficiales que tiene lugar cada año durante el mismo mes de julio. Fecha de creación: 1926. En su primera etapa el aeródromo de San Javier fue base aeronaval, alojando entre otras unidades varias escuelas de la Aeronáutica Naval, por lo que desde sus orígenes, ha estado ligada esta instalación a la enseñanza aeronáutica. La Aeronáutica Naval también construyó la mayoría de los hangares y edificios de la Base de San Javier, dándole su fisonomía actual, que apenas ha variado a lo largo del tiempo. Durante la guerra civil española de 1936/39, la Base Aeronaval de San Javier pasó a formar parte de las Fuerzas Aéreas de la República Española y dada su situación en retaguardia e instalaciones, fue dedicada a la enseñanza de vuelo, constituyendo junto al cercano aeródromo de Los Alcázares uno de los principales núcleos de la aviación republicana. Al finalizar la guerra civil, la Base de San Javier pasó a formar parte del recién creado Ejército del Aire. En esta nueva etapa, de nuevo fue su misión principal la enseñanza de vuelo, creándose la Escuela Premilitar Aérea, la cual formaba a los pilotos de complemento, siendo la primera promoción en 1940 de 400 alumnos. La Escuela de San Javier se englobaba en el Grupo de Escuelas de Levante, del que formaban parte las Escuelas Elementales de El Palmar y Alcantarilla, así como el Aeródromo de Los Alcázares y diversos campos eventuales como el del Carmolí.Al desarrollarse el Ejército del Aire, fue necesario dotarlo de una academia general de oficiales, al igual que el Ejército y la Armada. Así por Decreto de 28 de julio de 1943, se creaba la Academia General del Aire, siendo ministro del aire el general Juan Vigón Suerodíaz. Esta nueva Unidad tenía como misión la de formar a los futuros oficiales profesionales del Ejército del Aire en los aspectos militar, aeronáutico, cultural-humanístico y físico. El 15 de septiembre de 1945, ingresa la primera promoción de la Academia General del Aire, siendo su primer director el coronel Antonio Munaiz de Brea. El 10 de diciembre del mismo año recibió su primer Estandarte nacional donado por el Ejército del Aire y adquirido por suscripción entre todos los oficiales del mismo, conservándose actualmente esta Enseña en el Museo del Aire de Cuatro Vientos. La AGA convivió con la Academia de Oficiales de León hasta 1949, a partir de este momento hasta 1989 será la principal academia del Ejército del Aire, siendo actualmente la única academia de formación de oficiales del Aire. La enseñanza de vuelo ha sido el eje central de la formación en San Javier, la cual se compone de dos fases, una inicial elemental, a la que sigue una fase de perfeccionamiento, que posteriormente se denominaría de vuelo básico. La enseñanza elemental tuvo en la avioneta Bucker Bu-131 su principal instrumento didáctico entre septiembre de 1945 y marzo de 1976, a partir de febrero de 1958 se constituyó el Escuadrón de Vuelo Básico con los primeros aviones Beechcraft T-34 Mentor. Estos aviones formaban parte del material recibido gracias a los acuerdos de amistad con los Estados Unidos de Norteamérica, con ellos se mejoró la enseñanza de vuelo impartida en San Javier. En la AGA también volaban aviones polimotores, con los que se realizaba la enseñanza de materias como: navegación, fotografía aérea, prácticas de bombardeo y cursos de observador. Entre estos aviones cabe destacar el ubicuo Junkers Ju-52, los bombarderos Heinkel He-111 y tras los citados acuerdos con Estados Unidos el transporte polivalente DC-3.Durante el curso académico 1958-59 Su Majestad el Rey don Juan Carlos I, realizó su plan de formación militar en la AGA, formando parte de la undécima promoción. Su Majestad el Rey realizó su primer vuelo el 16 de septiembre de 1958 en la Bucker E.3B-174, también voló la Mentor y el Junkers Ju-52, recibiendo el emblema de piloto militar en el acto celebrado el día 15 de julio de 1959.En el curso 1962/63 se incorporaron a la AGA los aviones North-American T-6, trasladándose la Escuela de Vuelo Básico de Salamanca a San Javier, este material permaneció en la AGA hasta el curso 1981/82 en que fue sustituido por los Casa C-101. La extinta Escuela de Vuelo Básico de Matacán se creó en 1954, siendo el escalón previo a la enseñanza en reactores, desde 1963 la AGA asume esta función, potenciándose el Escuadrón de Vuelo Básico con los citados T-6. Durante el curso 1970/71 la AGA cumplió sus Bodas de Plata, que se conmemoraron el 15 de julio de 1971 coincidiendo con la entrega de despachos. En el curso 1971/72, la AGA recuperó la formación de los aspirantes a los Cuerpos del Ejército del Aire, que hasta entonces se formaban en diversas escuelas. También durante este curso se incorporaron a la AGA los aviones Hispano HA-200 Saeta, primeros reactores de fabricación nacional y que permanecieron hasta la llegada del C-101.A partir del curso 1976/77 para ingresar en la AGA había que superar un curso en el Centro de Selección de la Academia General del Aire (CSAGA) que se ubicó en Granada, para pasar posteriormente a Los Alcázares a partir del curso 1980/81, sistema que finalizó con la reforma de la enseñanza militar de 1986.El 27 de abril de 1980, presidido por Su Majestad el Rey, se celebraron los actos de bendición y entrega de la Bandera Nacional a la Academia General del Aire, siendo madrina de la misma Su Majestad la Reina doña Sofía. Hay que destacar que la Academia General del Aire fue la primera unidad del Ejército del Aire que tuvo derecho a ostentar bandera. Su Alteza Real el Príncipe don Felipe de Borbón, integrado en la XLI Promoción, realizó sus estudios en la AGA durante el curso 1987/88 recibiendo el despacho de teniente el día 10 de julio de 1989. Su Alteza Real realizó su formación aeronáutica en los aviones T-34 Mentor, C-101 y C-212 Aviocar. En el curso académico 1988/89 ingresó la primera mujer en la AGA, la cadete María Eva Lequerica de Jaén, aspirante al Cuerpo de Farmacia. Desde entonces la proporción de mujeres alumnas ha tenido un crecimiento constante, superando en la actualidad el 10%. La AGA celebró sus bodas de oro durante el curso 1993/94, contando con las presencia de Sus Majestades los Reyes de España, publicándose con tal motivo el libro ,Academia General del Aire. ónica de 50 años, obra de Rafael Mellado Pérez, funcionario de la AGA y cronista oficial de San Pedro del Pinatar.Con el cambio de siglo la AGA aparece como la única academia de formación de oficiales del Ejército del Aire, estando plenamente capacitada para asumir los retos que plantean la evolución tecnológica y los cambios estratégicos del panorama mundial.El día 02 de marzo de 2004 se consigue el hito histórico que representa la superación de las 176. 124 horas de vuelo de la avioneta Bücker Bü-131 Jungmann por el Casa C-101 Aviojet en esta Academia que actualmente cuenta con más de 250.000 horas de vuelo.En el curso 2006/2007 por primera vez una mujer alcanzaba la aptitud de caza y ataque: Rosa María García-Malea López y al curso siguiente la alférez alumna Rocío González Torres consiguió la máxima nota en esta especialidad. Otro hito importante de la integración de la mujer en la AGA, lo constituye el hecho de que durante el curso 2008/09 fue abanderada de la AGA Lourdes Losa Calvo, logrando ser la primera mujer en finalizar sus estudios como número uno de su promoción en julio de 2010.Hay que resaltar la celebración del Festival Aéreo Aire06 en junio de 2006, con motivo de las jornadas Murcia Nuestra Cuna, con una asistencia estimada a la exposición estática de 200.000 personas y al festival propiamente dicho de más de 500.000, contribuyendo a ello la participación de las mejores formaciones aéreas, tanto nacionales como extranjeras. Fue considerado por la prensa extranjera como mejor festival aéreo del año en Europa. Unos años después, en junio de 2010 se conmemoró el XXV aniversario de la Patrulla águila, realizándose una jornada de puertas abiertas y un festival aéreo en el que participaron casi la totalidad de aviones del Ejército del Aire, así como la patrulla acrobática italiana Freche Tricolori que también conmemoraba su 50 aniversario, eventos que contaron con la presencia de numeroso público y notable repercusión mediática. La Ley 39/2007 de la Carrera Militar, introduce un nuevo modelo de enseñanza militar. Como consecuencia, se crea el Centro Universitario de la Defensa (CUD) de San Javier, basado en el convenio de adscripción entre el Ministerio de Defensa y la Universidad Politécnica de Cartagena que permite proporcionar una titulación de Grado a los alumnos de la AGA como ingenieros de Organización Industrial, además de las enseñanzas propias militares y aeronáuticas tradicionales a todos los alumnos de la AGA.El día 25 de enero de 2008 se consigue el hito histórico que representa la superación de las 200.000 horas de vuelo del avión Casa C-101 (E.25), cantidad a la que sólo se aproximan las 176.124 horas 58 minutos de la avioneta Bücker Bü-131 Jungmann. El 29 de septiembre de 2010 tuvo lugar la ceremonia de inauguración oficial del primer curso académico conforme al nuevo modelo de enseñanza. Esta reforma es la más importante que ha tenido la educación militar y por tanto también la AGA en sus 66 años de actividad, pues no sólo añade planes de estudio de Grado, sino también la propia dimensión del centro, incluyendo ahora el Centro Universitario de la Defensa de San Javier. Desde su creación, más de 6.500 alumnos han pasado por este centro docente militar de formación de Cuadros de Mando."@es ;
        rdfs:label              "Academia General del Aire"@es ;
        monu:Dirección          "C/ Maestre"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:San_Javier ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SANTIAGO DE LA RIBERA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5080-152p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5080-149p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5080-148p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5080-150p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5080-147p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5080-151p_g.jpg" ;
        monu:TLF                " 968189000" ;
        monu:Web                "https://ejercitodelaire.defensa.gob.es/EA/ejercitodelaire/es/organizacion/unidades/unidad/Academia-General-del-Aire-AGA/" ;
        owl:sameAs              <https://www.wikidata.org/entity/Q5655641> ;
        geo:lat                 "37.7931"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.806366"^^xsd:float .

monu:Basilica_Menor_de_la_Virgen_de_la_Caridad
        a                            monu:Iglesia , monu:Basílica , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                 "Esta basílica menor era la iglesia del hospital de Caridad y su forma actual se proyectó en estilo neoclásico con estructura metálica. El interior, dominado por la cúpula de 33 metros de altura, recuerda a muchos espacios neoclásicos basados a su vez en el panteón de Agripa romano. Sede de la patrona de la ciudad, la Virgen de los Dolores, representada en el templo por una imagen napolitana del S. XVIII. Destacan los lienzos pintados por Manuel Wssell de Guimbarda en 1893."@es ;
        rdfs:label                   "Basilica Menor de la Virgen de la Caridad"@es ;
        monu:CP                      "30202" ;
        monu:Dirección               "C/ Caridad, 15"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "CARTAGENA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-338-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-338-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-338-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-338-4p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Neoclásico ;
        monu:TLF                     "968 501 127" ;
        geo:lat                      "37.60318"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-0.98365"^^xsd:float ;
        skos:related                 <http://es.dbpedia.org/resource/Nuestra_Señora_de_los_Dolores> , <http://es.dbpedia.org/resource/Virgen> , <http://es.dbpedia.org/resource/Templo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XVIII> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000786> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001763> , <http://es.dbpedia.org/resource/Basílica_menor> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005948> , <http://es.dbpedia.org/resource/Arquitectura_neoclásica> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001327> , <http://es.dbpedia.org/resource/Patrón> , <http://es.dbpedia.org/resource/Panteón_de_Agripa> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1006632> .

monu:IGLESIA_DE_SANTO_DOMINGO
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "En su origen era la iglesia del Convento de San Isidoro dela Orden de Santo Domingo. Tras la desamortización de Mendizábal (1835) el convento desapareció, quedando solo la iglesia que se vende a la Armada para su uso castrense, y es por ello que en su altar mayor se sitúa la imagen de su patrona, la Virgen del Carmen. En su interior destaca la capilla de los marrajos, como se conoce popularmente a los miembros de la cofradía más antigua de nuestra Semana Santa, la de Nuestro Padre Jesús Nazareno, que es la joya del barroco en nuestra ciudad. La originaria capilla de la Cofradía se erigió en 1642 en lo que entonces era la iglesia del antiguo convento dominico de San Isidoro. En 1732 se amplió y se dotó de su actual retablo. Se trata de un espacio de planta cuadrada cubierto con airosa cúpula profusamente decorada con los emblemas pasionarios. Los recursos teatrales barrocos son utilizados aquí para, mediante la luz natural dirigida, crear el artificio de levitación de la cúpula y hacer relucir el retablo dorado. En el retablo se recoge resumido el contenido esencial de las procesiones de Viernes Santo: en la gran exedra central, el camarín alberga la imagen del Titular, Nuestro Padre Jesús Nazareno, escultura de gran interés, obra de José Capuz, disponiéndose a ambos lados las hornacinas para el resto de imágenes protagonistas de la calle de la Amargura. La narración de la Pasión se completa en la parte superior con las pinturas que, entre rocallas, representan la Crucifixión, el Calvario y el Descendimiento."@es ;
        rdfs:label              "IGLESIA DE SANTO DOMINGO"@es ;
        monu:CP                 "30202" ;
        monu:Dirección          "Calle Mayor, 28"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7906-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7906-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7906-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 504 759" ;
        geo:lat                 "37.600792"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.986435"^^xsd:float .

monu:Casa_Convento  a           monu:Casa , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Palacio ;
        rdfs:comment            "Destacamos su interesante fachada, su patio interior con motivos arabescos, la antigua biblioteca que todavía conserva el mobiliario y ajuares de los antiguos propietarios y la originaria sala de baile, hoy convertida en capilla."@es ;
        rdfs:label              "Casa Convento"@es ;
        monu:CP                 "30620" ;
        monu:Dirección          "C/ Purísima"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Fortuna ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "FORTUNA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000412007270i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000412007269i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 685 028" ;
        geo:lat                 "38.180702"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.123271"^^xsd:float .

monu:Monumento_tiene_epoca
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:Puerta_de_Caravaca
        a                           monu:Puerta , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "De las murallas que protegían La Villa quedan restos diseminados como este del siglo XII, una muralla y puerta almohade de una alcazaba que siguen las sinuosidades del terreno hasta llegar a la Torre de la Coracha en el Alcázar, para continuar por la Peña del Judío hasta la puerta de la Villa en la Plaza Vieja, que cerraría el Castillo de Cehegín. Esta construcción a base de un encofrado con argamasa del cal y grava, todo ello de época musulmana por los materiales encontrados hasta 940 mts de altura que se conservan actualmente."@es ;
        rdfs:label                  "Puerta de Caravaca"@es ;
        monu:CP                     "30430" ;
        monu:Dirección              "Calle Regino Lorencio"@es ;
        monu:Email                  "oficinaturismo@cehegin.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      lugares:Cehegín ;
        monu:FAX                    "968 723 555" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_492010_697686_0_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Islámica ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XII ;
        monu:TLF                    "968 723 550" ;
        monu:Web                    "www.turismocehegin.es" ;
        geo:lat                     "38.098225"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.8014045"^^xsd:float .

monu:Iglesia_del_Salvador_Jumilla
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Su fachada es un modelo típico del barroco murciano, con dos torres de sillar y ladrillo que la flanquean. Su interior está formado por tres naves, en las laterales hay pequeñas capillas, con distintas advocaciones, sobre estas se abren unas tribunas con sus respectivos balconcillos, con rejería de forja típica del siglo XVIII.El retablo mayor, de Paolo de Sistori, es de arquitectura fingida, al gusto neocásico pintando sobre telón, algo muy frecuente en el barroco murciano y las pituras del mismo, con grandes cuadros representativos del nacimiento de Cristo y su resurrección, son de Folch de Cardona, de la Escuela Academicista valenciana.Alberga en su interior la imagen del Cristo de la Salud siglo XVIII, que procesiona en Viernes Santo."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia del Salvador (Jumilla)"@es ;
        monu:CP                 "30520" ;
        monu:Dirección          "C/ Canalejas"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Jumilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "Jumilla"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-297-651p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001532007650i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 780 042" .

monu:Ermita_de_Nuestra_Sra._del_Carmen
        a                       monu:Iglesia , monu:Ermita , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "Esta ermita se erige, según la tradición, sobre una antigua mezquita construida en el año 1244. Siglos después el templo pasó a ser titularidad de la Virgen del Carmen, que es la actúa patrona de Mula. Aunque aún se conservan algunos aspectos de la Edad Media y del Renacimiento, lo cierto es que el templo es barroco. En el siglo XVIII se llevaron a cabo una serie de obras que adaptaron la estética del edificio al gusto barroco. Destacan los azulejos que embellecen la cúpula."@es ;
        rdfs:label              "Ermita de Nuestra Sra. del Carmen"@es ;
        monu:CP                 "30170" ;
        monu:Dirección          "Pza. del Carmen, 6"@es ;
        monu:Email              "hdadcarmen.mula@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MULA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-171-70_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-171-71_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-171-75_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-171-76_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-171-74_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-171-72_g.jpg" ;
        monu:TLF                "669 351 355" .

monu:Ermita_de_San_Jose_Jumilla
        a                            monu:Sitio_de_interés , monu:Ermita , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                 "Construida a principios del siglo XVII, pertenece al denominado Barroco Murciano. Es de reducidas dimensiones, constando de una sola nave con una pequeña cúpula decorada en yeserías de rostros llorosos, al igual que el dintel de la puerta principal."@es ;
        rdfs:label                   "Ermita de San José"@es ;
        monu:CP                      "30520" ;
        monu:Dirección               "Plaza de Arriba"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Jumilla ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "Jumilla"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-262-288_g.JPG" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-262-287_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVII ;
        monu:Web                     "www.jumilla.org" .

monu:Iglesia_de_San_Cristobal
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Está situada en el barrio de San Cristóbal. En 1627 se documenta la construcción de alguna capilla y será en 1651 cuando se contrate la primera fachada, hoy desaparecida, con el cantero Alonso Pérez Crespo. Se trata de una obra de líneas sencillas e influencia herreriana patente en el frontón recto partido y las pirámides con bolas. Este modelo de puerta va a ser común en Lorca, perdurando desde comienzos hasta finales del siglo XVII.Durante toda la segunda mitad del siglo XVII se construyen las capillas laterales y en 1714 se contrata el retablo mayor con Manuel Caro. Entre 1742 y 1744 debieron de ser rehechas la torre, capillas anejas, crucero y bóveda de la capilla mayor. Antes de que finalizara el XVIII se levantan también la sacristía (de curiosa planta ochavada) y la nueva portada, a modo de retablo y dentro de los gustos del rococó, cuya labra es atribuible a los Uzeta. La iglesia sufrió grandes daños con la riada de 1802 y su torre actual data de la tercera década del XIX. Todo el interior también hubo de ser redecorado tras la guerra civil. "@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de San Cristóbal"@es ;
        monu:CP                 "30800" ;
        monu:Dirección          "C/ Portijico"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-317-586p_g.jfif" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000182008585i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 465 912 / 968 472 456" ;
        geo:lat                 "37.6828"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.696278"^^xsd:float .

monu:Iglesia_Nuestra_Señora_de_Las_Mercedes
        a                       monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Celebración: 24 de septiembre En el año 1910 se inauguraba y bendecía la ermita de la Virgen de las Mercedes de Los Valientes, siendo elevada como parroquia en 1970. El edificio conserva la peculiaridad de las trazas de su construcción, con un campanario ecléctico, con rasgos neoclásicos. La festividad de Nuestra Señora de las Mercedes, patrona de los presos y de la Orden de los Mercedarios, se celebra el 24 de septiembre."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia Nuestra Señora de Las Mercedes"@es ;
        monu:CP                 "30627" ;
        monu:Dirección          "Los Valientes"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LOS VALIENTES "@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5003-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.131172"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.1577232"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_la_Merced_y_Convento_de_los_Padres_Franciscanos
        a                       monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "El Templo de la Merced pertenecía a la orden de los mercedarios, que se asientan en Murcia tras la reconquista de la ciudad en 1265. Desde 1560 establecen su convento e iglesia cerca de la Puerta Nueva, actual emplazamiento. Con la exclaustración en 1835 el Estado lo vendió a la familia Stárico y éstos a su vez en 1871 a Mariano Girada, son los descendientes de éste último quien en los años veinte se lo vendieron a los Maristas quienes finalmente se lo vendieron a la Universidad. Gran parte del edificio conventual con el claustro central forma parte del conjunto arquitectónico de la Universidad de Murcia, en su Campus La Merced. Los franciscanos tomaron posesión de los aledaños del convento e iglesia a partir de 1931, y en 1943 construyen la actual residencia conventual."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de la Merced y Convento de los Padres Franciscanos"@es ;
        monu:Dirección          "C/ Santo Cristo, 2"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000872007392i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000872007393i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000872007394i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 239 431" ;
        geo:lat                 "37.987488"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.1269612"^^xsd:float .

monu:Real_Colegio_de_la_Purísima_Concepcion
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Conjunto_Histórico_Artístico , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "El Real Colegio de la Purísima Concepción fue levantado en el S. XVIII con ayuda real como centro donde impartir clases de teología. Finalmente ha sido recuperado para albergar el actual Conservatorio de Música Narciso Yepes. En el patio trasero de la calle Cava se rinde homenaje al guitarrista lorquino con una escultura en posición de tocar unas notas en la guitarra española de 10 cuerdas."@es ;
        rdfs:label                  "Real Colegio de la Purísima Concepción"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Calle Abad de los Arcos"@es ;
        monu:Email                  "lorcaturismo@lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5599-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5599-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 44 19 14" ;
        monu:Web                    "www.lorcaturismo.es" ;
        geo:lat                     "37.677532"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.699056"^^xsd:float .

monu:Yacimiento_de_la_Almoloya
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Zona_Arqueológica , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "El yacimiento de La Almoloya, en las estribaciones de Sierra Espuña, constituye uno de los núcleos poblacionales más importantes de la llamada cultura del Argar. Los vestigios conservados se encuentran en un pequeño cerro amesetado desde el que se domina gran parte de la geografía de monte bajo que lo rodea, hoy cubierta de un denso pinar de indudable belleza. Se sitúa en una posición estratégica incontestable al igual que todos los demás ejemplos de poblados argáricos, como La Bastida de Totana.Su ocupación se prolongó durante aproximadamente 600 años, entre el 2200 y el 1500 a.C. y ,de acuerdo a las últimas excavaciones realizadas por el equipo investigador de la Universidad Autónoma de Barcelona, se ha descubierto un edificio palaciego con una sala de audiencias que implicaría el control de otras poblaciones del territorio circundante desde este centro de poder. Este tipo de complejo, vinculado a un enterramiento con dos gobernantes y un riquísimo ajuar de oro y plata, no tiene parangón en Europa Occidental. Deberíamos remitirnos a las grandes civilizaciones orientales para encontrar una estructura con similares características y funciones. Del mismo modo, en algunos de los edificios se conservan restos de estuco con decoraciones geométricas y de motivos naturales que reflejarían un estilo argárico propiamente dicho."@es ;
        rdfs:label                  "Yacimiento de la Almoloya"@es ;
        monu:CP                     "30176" ;
        monu:Dirección              "Alto de la Almoloya"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Pliego ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "PLIEGO"@es ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_del_Argar ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_del_Bronce ;
        monu:TLF                    "968666321" ;
        geo:lat                     "37.95306"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.508281"^^xsd:float .

monu:El_Molinico  a             monu:Sitio_de_interés , monu:Casa , monu:Arquitectura_Popular , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Edificio emblemático que guarda la Oficina de Turismo y la Escuela de Música."@es ;
        rdfs:label              "El Molinico"@es ;
        monu:CP                 "30420" ;
        monu:Dirección          "C/ Merry de Val, s/n."@es ;
        monu:Email              "archivo@calasparra.org" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Calasparra ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CALASPARRA"@es ;
        monu:FAX                "968 720 728" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-204-430p_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/2292007i429_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 720 728" ;
        geo:lat                 "38.23336"^^xsd:float ;
        geo:long                "1.698432"^^xsd:float .

monu:Fuente  a  owl:Class .

xsd:date  a     rdfs:Datatype .

monu:Castillo_de_Benizar
        a                       monu:Arquitectura_Militar , monu:Castillo , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:label              "Castillo de Benizar"@es ;
        monu:CP                 "30442" ;
        monu:Email              "turismo@ayuntamientomoratalla.net" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Moratalla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "BENIZAR"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6587-2p_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6587-1p_g.JPG" ;
        monu:Web                "www.ayuntamientomoratalla.com" ;
        geo:lat                 "38.26602"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.981554"^^xsd:float .

monu:ESCULTURA_HOMENAJE_AL_MARINERO_DE_REEMPLAZO
        a                       monu:Mobiliario_Urbano , monu:Escultura , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La escultura del marinero de reemplazo pretende rendir un pequeño homenaje a todos aquellos jóvenes que, con su petate al hombro, llegaban a Cartagena para cumplir el servicio militar. La estatua, de cuerpo entero, está realizada en bronce y se encuentra ubicada en la plaza de los Héroes de Cavite y Santiago de Cuba, junto al Palacio Consistorial.Su autor es el artista cartagenero Jorge García Aznar. La escultura es un joven vestido con uniforme del cuerpo de Marina, cargando un petate a su espalda."@es ;
        rdfs:label              "ESCULTURA HOMENAJE AL MARINERO DE REEMPLAZO"@es ;
        monu:Dirección          "Plaza del Ayuntamiento"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7967-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.598522"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.985356"^^xsd:float .

monu:Acueducto_de_los_Arcos_sobre_la_Rambla_de_las_Zorreras_-_Puente_de_los_Arcos
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Acueducto , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "LOS ARCOS DEL ACUEDUCTO JUNTO AL PARAJE DEL AGUA SALá EN ALCANTARILLA. El Consejo de Gobierno de la Región de Murcia, aprobó la declaración de Bien de Interés Cultural, con categoría de Monumento, el acueducto de Los Arcos, situado en la rambla de Las Zorreras, en Alcantarilla, entre el paraje del Agua Salá y el Camino de los Arcos que une Alcantarilla con la pedanía murciana de Javalí Nuevo, al considerarse como uno de los vestigios más tempranos del sistema de regadío histórico. Este conjunto arquitectónico de gran envergadura y complejidad permite salvar los desniveles del terreno y es el reflejo de un tipo de construcción característico de la sociedad agrícola tradicional de la huerta de Murcia y de cómo se ha ido transformando a lo largo de la historia, viéndose integrado dentro del paisaje huertano. El Acueducto Los Arcos sobre la rambla de Las Zorreras, se encuentra a cuatrocientos metros del Museo de la Huerta y la Noria de Alcantarilla, entre el paraje del Agua Salá y el Camino de los Arcos, camino que une con la pedanía murciana de Javalí Nuevo, estando ya recogido en una de las modificaciones del Plan General de Ordenación Urbana, relativa al Entorno de protección histórico-artístico y paisajístico de la Noria, el Museo y el Acueducto. Data entre los siglos XI y XIII, el acueducto representa un elemento del patrimonio etnográfico del regadío tradicional de la huerta de Murcia que permite comprender e interpretar su funcionamiento. Está formado por tres acueductos adosados entre sí para albergar los canales de las acequias Alquibla, Turbedal y Dava, con el fin de salvar el desagüe de la rambla de las Zorreras en el río Segura. Según don Manuel López Campuzano en su trabajo sobre las acequias de la huerta de Murcia expone respecto a este acueducto que El conjunto arquitectónico está formado por tres alineaciones, adosadas, de pilas, bóvedas y cajales o cequetas, correspondientes a la instauración, durante fases históricas diferentes, de un acueducto original (Alquibla), de su ampliación (Turbedal) y del acueducto de la acequia Dava. Actualmente el complejo presenta, pues, una doble fachada o vertiente, que difumina arquitectónicamente este proceso. En su descripción continúa señalando que Aguas abajo, se aprecia, en primer lugar, el acueducto correspondiente a La Dava, el cual se adosa a la acequia principal (Alquibla), presentando un desarrollo longitudinal de unos 29 metros por 8.50 de altura. Aguas arriba, además de una obra de drenaje actual, se observa cómo, igualmente, un revestimiento de ladrillo (alzado y tres pilastras o tajamares) &ndash, arquitectónicamente relacionables con el momento de instauración del acueducto de la acequia Dava- se adosa y apoya directamente sobre las pilas o machones pertenecientes al momento de ampliación de la acequia principal, con el fin de instaurar el acueducto sobre el que se sitúa la acequia de aguas de crecida de El Turbedal. Esta fachada presenta un recorrido documentable de 6.50 metros por 8.50 de altura. Esta complejidad arquitectónica presenta una gran variabilidad de fábricas y soluciones. El acueducto de la mencionada Acequia de Barreras (o histórica Alquibla) y representa el primer cuerpo de acueducto instaurado históricamente."@es ;
        rdfs:label                  "Acueducto de los Arcos sobre la Rambla de las Zorreras - Puente de los Arcos"@es ;
        monu:CP                     "30820" ;
        monu:Dirección              "Acequia de barreras"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6655-4p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XI ;
        monu:TLF                    "968898500" ;
        geo:lat                     "37.982216"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2224466"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Sociedad_agraria> , <http://es.dbpedia.org/resource/Técnicas_de_regadío> , <http://es.dbpedia.org/resource/Alquibla> , <http://es.dbpedia.org/resource/Agua> , <http://es.dbpedia.org/resource/Acueducto> , <http://es.dbpedia.org/resource/Javalí_Nuevo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Bien_de_Interés_Cultural_(España)> , <http://es.dbpedia.org/resource/Obra_de_drenaje> , <http://es.dbpedia.org/resource/Acequia> , <http://es.dbpedia.org/resource/Consejo_de_Gobierno_de_la_Región_de_Murcia> , <http://es.dbpedia.org/resource/Etnografía> , <http://es.dbpedia.org/resource/Patrimonio_etnográfico> , <http://es.dbpedia.org/resource/Río_Segura> , <http://es.dbpedia.org/resource/Paraje> , <http://es.dbpedia.org/resource/Paisaje> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XI> , <http://es.dbpedia.org/resource/Huerta_de_Murcia> .

monu:Iglesia_Parroquial_Ntra._Sra._del_Rosario
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "Su estructura conforma un monumental espacio interior. Dispone de una nave central y dos laterales con capillas, donde se ubican las imágenes de la Semana Santa de La Unión, como por ejemplo, la Virgen del Rosario, de Carrillo, y el Cristo de los Mineros de Jeriqué (1913). Si bien en conjunto se puede decir que está realizada por su arquitecto, Justo Millán Espinosa, con bastante austeridad decorativa, del exterior, resalta su cúpula sobre tambor en el crucero, hoy revestida con llamativas tejas de mármol azul, también su torre campanario, rematada por pináculos, que figura en el eje central de la fachada."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia Parroquial Ntra. Sra. del Rosario"@es ;
        monu:CP                 "30360" ;
        monu:Dirección          "C/ Numancia"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:La_Unión ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "La Unión"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000092007777i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-287-779p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-287-778p_g.jpg" .

<http://www.monumentos.es/CASA_PEDRE%C3%91O>
        a                       monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Casa ;
        rdfs:comment            "La planta baja y el entresuelo forman un conjunto independiente unido al superior por elementos decorativos. En el interior destaca la escalera curva de mármol y el salón de baile."@es ;
        rdfs:label              "Casa Pedreño"@es ;
        monu:Dirección          "Puerta de Murcia"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7903-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.603195"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.98846376"^^xsd:float .

monu:ACUEDUCTO_DEL_ARCO_Albudeite
        a                       monu:Acueducto , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "La cultura agrícola de Albudeite ocasiona que las infraestructuras hidráulicas cobren especial importancia. El acueducto del Arco es una de las obras más destacadas en esta materia, ya que se encarga de suministrar agua a las zonas de huerta más altas del municipio. Se construyó ante la necesidad de salvar la rambla del Arco."@es ;
        rdfs:label              "ACUEDUCTO DEL ARCO (Albudeite)"@es ;
        monu:CP                 "30190" ;
        monu:Dirección          "Final del paseo fluvial de la margen izquierda del Río Mula."@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Albudeite ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALBUDEITE"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5437-1_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.031982"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.383111"^^xsd:float ;
        skos:related            <http://tesauros.mecd.es/tesauros/geografico/1111842> , <http://es.dbpedia.org/resource/Acueducto> , <http://es.dbpedia.org/resource/Hidráulica> , <http://es.dbpedia.org/resource/Agua> , <http://es.dbpedia.org/resource/Huerta> , <http://es.dbpedia.org/resource/Infraestructura_urbana> , <http://es.dbpedia.org/resource/Albudeite> .

monu:TLF  a     owl:AnnotationProperty .

monu:Castillo_de_los_Poyos_de_Celda
        a                            monu:Sitio_de_interés , monu:Castillo , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment                 "Los orígenes del castillo de Celda se han de remontar a época islámica, al igual que un relevante poblamiento asociado a la fortificación, que se sitúa en la fachada oeste del cerro. Incluso algunos autores han identificado estos restos monumentales con el castillo de Yayttilla, mencionado por el geógrafo musulmán al-Udri a mediados del siglo XI. No obstante, es ya en época cristiana, a partir de la segunda mitad del siglo XIII, cuando las noticias referentes al castillo comienzan a ser más reveladoras. Gracias a ellas sabemos su final dependencia de la Orden de Santiago y su probable abandono y destrucción hacia el siglo XVI. En la actualidad, podemos contemplar las ruinas de una fortificación adaptada a la cumbre del cerro, con planta casi rectangular y torreada, en cuyo interior se conservan aún varios aljibes. Hacia la ladera oriental se situó el poblamiento, cuyos restos son apenas perceptibles. Todas estas estructuras constructivas se encuentran declaradas Bien de Interés Cultural por la Disposición Adicional Segunda de la Ley 16/1985, de 25 de junio del Patrimonio Histórico Español."@es ;
        rdfs:label                   "Castillo de los Poyos de Celda"@es ;
        monu:CP                      "30410" ;
        monu:Dirección               "Pedanía de los Royos"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "LOS ROYOS "@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5091-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_epoca   monu:Edad_Media ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Hispano_musulmán ;
        monu:Web                     "www.turismocaravaca.org" ;
        geo:lat                      "37.92507"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-2.048488"^^xsd:float .

monu:Catedral  a  owl:Class .

<https://www.wikidata.org/entity/Q5655641>
        a       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Militar .

monu:Iglesia_de_San_Mateo
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "La Iglesia de San Mateo, que se encontraba más al centro de la ciudad, se trasladó a su actual sede en 1800 aprovechando el viejo edificio de los Jesuitas, inacabado al ser expulsada la Orden de España en 1773. La insuficiencia de rentas alargó la obra durante todo el siglo XIX, interviniendo en la construcción de su cúpula el arquitecto Justo Millán. Del interior destacan el retablo mayor, obra de Jerónimo Caballero, procedente del desamortizado convento de la Merced, las tallas de los cuatro evangelistas de las pechinas, del artista local Juan Dimas, y algunos lienzos de pintores lorquinos del XVII-Miguel de Toledo, Camacho...-distribuidos en la iglesia y sacrístia."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de San Mateo"@es ;
        monu:CP                 "30800" ;
        monu:Dirección          "C/ Lope Gisbert"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001782007740i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001782007739i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 467 621" ;
        geo:lat                 "37.674534"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.6979"^^xsd:float .

monu:Palacete_Huerto_Ruano
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Palacio , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "El Palacete Huerto Ruano se encuentra en la calle principal de Lorca, la avenida Juan Carlos I. Fue casa de Raimundo Ruano, pero al poco lo abandonó y se utilizó para diferentes usos. Actualmente es de propiedad municipal y se utiliza como multiusos, para albergar exposiciones, presentaciones o cualquier otro evento que se realice en la cuidad. Raimundo Ruano, su propietario, fue uno de los industriales más activos de aquella época y el hecho de pasar parte de su vida en Edimburgo hizo que las nuevas tendencias artísticas de Europa quedaran reflejadas en su vivienda. La fachada principal, flanqueada por dos torreones, su decoración, así como la existencia de un jardín con fuente, fueron novedad y ejemplo a seguir dentro de la arquitectura ecléctica local. Actualmente este edificio es utilizado para exposiciones de arte y pintura y otras actividades culturales. El interior del edificio es espectacular y el exterior está decorado con bonitos jardines, fuentes de agua y esculturas."@es ;
        rdfs:label              "Palacete Huerto Ruano"@es ;
        monu:CP                 "30800" ;
        monu:Dirección          "Avda. Juan Carlos I"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000202008694i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/202008i326_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 477 793" ;
        owl:sameAs              <http://es.dbpedia.org/resource/Palacio_Huerto_Ruano> ;
        geo:lat                 "37.676273"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.695686"^^xsd:float ;
        skos:related            <http://es.dbpedia.org/resource/Palacete> , <http://es.dbpedia.org/resource/Edimburgo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Lorca> .

monu:Fachada_Casa_Consistorial
        a                       monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Casa_Consistorial ;
        rdfs:comment            "Fachada de estilo Neomudéjar. Se utiliza fábrica de ladrilloa de tipo castellano o toledano, formando, en algunas zonas, como bajo la cornisa, formas abstractas en relieve. Las ventanas se coronan con arcos de herradura y polilobulados. Se utilizan otros elementos de inspiración mudéjar. En los balcones observamos defensas que reproducen formas geométricas de carárter islámico."@es ;
        rdfs:label              "Fachada Casa Consistorial"@es ;
        monu:CP                 "30880" ;
        monu:Dirección          "Plaza de España"@es ;
        monu:Email              "turismo@aguilas.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Águilas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "AGUILAS"@es ;
        monu:FAX                "968 446 082" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5042-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5042-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 418 800" ;
        geo:lat                 "37.411427"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.5947359"^^xsd:float .

monu:Antigua_Factoría_de_Alumbres
        a                           monu:Yacimiento_Minero , owl:NamedIndividual , monu:Zona_Arqueológica , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "El alumbre es un sulfato de alunita y potasio que en el siglo XVI se utilizaba de forma frecuente como mordiente en los tintes de las telas. El producto tenía utilidades industriales y domésticas, e incluso con aplicación en la medicina. Se tienen datos de la producción de alumbre a partir del siglo XV, cuando Enrique IV concede el privilegio de su explotación a los marquesados de Los Vélez y Villena. El alumbre mazarronero se mantuvo en auge hasta 1592, como consecuencia del descenso de la exportación a países europeos. Desde 1774, la actividad se centró, fundamentalmente, en el tratamiento de residuos o sedimentos de los alumbres, denominados almagras, utilizadas en esa época para el tratamiento del tabaco. Restos de esta actividad se han mantenido en Mazarrón, tradicionalmente y a pequeña escala, hasta fecha reciente. El denominado, popularmente, en la zona como alum (conocido como piedra de alumbre, un producto de color blanco) era utilizado en las barberías como desinfectante después del afeitado. La vieja fábrica conserva algunas dependencias de su antigua instalación, así como algunas de las balsas, lavaderos y piletas de decantación, zonas de secado de la piedra, base de sujeción de una noria y los hornos de cocción del mineral. Es la más antigua de las fábricas mazarroneras, aunque en relación a estas mismas actividades existen otras dos factorías de fechas más recientes. Característico de estos establecimientos es el pigmento rojizo de los sedimentos (color almazarrón, denominado en ciertos lugares) que rodean las instalaciones de esta actividad y confieren los atributos de singularidad de los paisajes mediante un color único, emblemático e identificador de Mazarrón."@es ;
        rdfs:label                  "Antigua Factoría de Alumbres"@es ;
        monu:CP                     "30870" ;
        monu:Dirección              "Zona Minera de Mazarrón"@es ;
        monu:Email                  "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MAZARRÓN"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5626-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 594 426" ;
        monu:Web                    "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/monumentos-civiles/antigua-factoria-de-alumbres/" , "www.visitamazarron.com" ;
        geo:lat                     "37.596897"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.336792"^^xsd:float .

monu:RESTOS_ANTIGUO_BALNEARIO_ROMANO
        a                           monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Balneario ;
        rdfs:comment                "Restos del antiguo balneario romano. Templo dedicado a una triada divina y con una imponente piscina tallada en la roca donde se recogían las aguas termales que luego curarían a los romanos. Siglos I a.c y siglo I d.c."@es ;
        rdfs:label                  "RESTOS ANTIGUO BALNEARIO ROMANO"@es ;
        monu:CP                     "30626" ;
        monu:Dirección              "CTRA. DE LOS BAÑOS. FRENTE RTE.LA UMBRIA"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Fortuna ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LOS BAÑOS "@es ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_I_aC ;
        monu:TLF                    "968 685 103-968 685 586" ;
        geo:lat                     "38.21001"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.113765"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_Veronicas
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "La antigua iglesia de San Salvador, actualmente convertida en sala de exposiciones, fue sede de un primitivo convento de monjas franciscanas dedicado a Santa Verónica. La portada, acabada en 1755, ofrece una solución magistral en la disposición de sus elementos oblicuos y en el poder de su cornisa mediante la adaptación del diseño a un espacio de tan difícil contemplación como el de la estrecha calle a la que se abre."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de Verónicas"@es ;
        monu:CP                 "30004" ;
        monu:Dirección          "4, Calle Verónicas"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6971-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.983986"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.1341906"^^xsd:float .

monu:Casa_Romana_de_la_Fortuna
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Casa ;
        rdfs:comment                "La Casa de la Fortuna te trasladará al ambiente doméstico de la Cartagena romana del siglo I. Recorrerás las diferentes estancias que formaban la vivienda: el comedor donde la familia celebraba los banquetes, la sala de representación en la que el señor de la casa recibía a sus clientes o los dormitorios como parte privada de la casa. Sus objetos de adorno personal, lucernas, vajillas, entre otros, te ayudarán a entender las modas y costumbres de la época. Al mismo tiempo, podrás admirar la belleza de sus pinturas murales y mosaicos con variados motivos como el cisne, esvásticas, flores o granadas. Todo cargado de un gran simbolismo mitológico. Disfruta de una Visita Virtual a Casa de la Fortuna. "@e ;
        rdfs:label                  "Casa Romana de la Fortuna"@es ;
        monu:Dirección              "Pza. del Risueño, 14"@es ;
        monu:Email                  "informacion@puertoculturas.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CARTAGENA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-359-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-359-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-359-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_Antigua ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_I ;
        monu:TLF                    "968 500 093" ;
        monu:Web                    "www.cartagenapuertodeculturas.com" ;
        owl:sameAs                  <http://es.dbpedia.org/resource/Casa_de_la_Fortuna> ;
        geo:lat                     "37.60247"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.982094"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Mural> , <http://es.dbpedia.org/resource/Vivienda> , <http://es.dbpedia.org/resource/Simbolismo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Esvástica> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1186484> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1011922> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000956> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_I> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mosaico> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1191992> , <http://es.dbpedia.org/resource/Dormitorio> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1011925> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001644> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mitología> , <http://es.dbpedia.org/resource/Banquete> , <http://es.dbpedia.org/resource/Vajilla> , <http://es.dbpedia.org/resource/Roma> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1106749> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1002036> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/geografico/1111853> .

monu:Cabezo_del_Plomo
        a                           monu:Zona_Arqueológica , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "El Cabezo del Plomo es uno de los principales asentamientos del Neolítico final-Calcolítico en el ámbito peninsular. Es un poblado fortificado situado sobre un cerro amesetado de las estribaciones de la Sierra de las Moreras. En la parte elevada del cerro se conservan la muralla y las cabañas circulares, mientras que en la zona baja pueden contemplarse restos de un enterramiento en tholos, testimonio del megalitismo de la zona. Las excavaciones arqueológicas realizadas han sido llevadas a cabo desde el Departamento de Arqueología de la Universidad de Murcia, dirigidas por Dª Ana Mª Muñoz Amilibia durante diferentes campañas, desde el año 1979 hasta 1985. El yacimiento está declarado Bien de Interés Cultural. La vida del poblado puede situarse entre el final del IV y mediados del III milenio antes de nuestra era. La parte habitada de una extensión de 3200 m2, estaba rodeada por una muralla que se localizaba en las zonas más vulnerables del poblado, es decir, al oeste y al sur. La muralla está realizada mediante la técnica constructiva de levantar dos hiladas de piedra cuyo interior se rellenaba con otras de menor tamaño. Para reforzar la línea de defensa, la muralla estaba jalonada por bastiones defensivos adosados. En el interior del recinto se localizaban las viviendas, que eran de planta circular y con zócalos de piedra, la cubierta sería de materia vegetal. Entre los materiales hallados en las excavaciones arqueológicas, tienen especial protagonismo los elementos líticos para trabajos agrícolas y molinos de grano, también se han hallado restos de ganado doméstico y puntas de flecha para la caza. Todo ello parece indicar que el tipo de vida en el poblado seguía modelos agrícolas y ganaderos, aunque también se practicarían la caza y la recolección de productos en las zonas cercanas, incluida la costa. El tholos del Cabezo del Plomo es un monumento funerario situado al pie del poblado y es el único conservado de lo que sería la necrópolis. Construido en una fecha en torno a la primera mitad del IV milenio a.C., se trata de una cámara trapezoidal, delimitada por ortostatos (piedras verticales empleadas en su construcción) y rodeada por una estructura circular. Todo el conjunto exterior adopta una forma tumular. Carece de corredor de entrada y la cubierta consistiría en una falsa cúpula de aproximación de hiladas. El monumento se realiza a imitación de las viviendas o chozas circulares, aspecto que convierte a estos monumentos en una especie de segunda morada. Algunos autores los consideran de influencia oriental por la gran similitud entre estos y los tholoi del otro extremo del Mediterráneo, en el área del Mar Egeo. Representan un sistema de enterramientos colectivos que, sucesivamente, se iban realizando en el interior de la cámara funeraria. En el ritual, los cadáveres están asociados a sus objetos, depositados junto al difunto con intención de que le acompañen en la otra vida. Una parte de los objetos son de uso funcional, como los que utilizaba diariamente el fallecido, mientras que otros tienen carácter mágico."@es ;
        rdfs:label                  "Cabezo del Plomo"@es ;
        monu:CP                     "30877" ;
        monu:Dirección              "Carretera de Bolnuevo (entrada junto a Desaladora Virgen del Milagro)"@es ;
        monu:Email                  "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "Moreras / Bolnuevo"@es ;
        monu:FAX                    "968 15 31 21" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-5611-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-5611-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Calcolítico , monu:Neolítico ;
        monu:TLF                    "968 59 44 26" ;
        monu:Web                    "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/yacimientos-arqueologicos/cabezo-del-plomo/" , "www.visitamazarron.com" ;
        geo:lat                     "37.576504"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.302119"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Sierra_de_las_Moreras> , <http://es.dbpedia.org/resource/IV_milenio> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/contextosculturales/1041416> , <http://es.dbpedia.org/resource/Flecha> , <http://es.dbpedia.org/resource/II_milenio> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/contextosculturales/1000329> , <http://es.dbpedia.org/resource/Vivienda> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ganadero> , <http://es.dbpedia.org/resource/Arqueología> , <http://es.dbpedia.org/resource/Plomo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Muralla> , <http://es.dbpedia.org/resource/Universidad_de_Murcia> , <http://es.dbpedia.org/resource/Megalitismo> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1181957> , <http://es.dbpedia.org/resource/1985> , <http://es.dbpedia.org/resource/V_milenio> , <http://es.dbpedia.org/resource/Neolítico> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cabaña> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ganadería> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ritual> , <http://es.dbpedia.org/resource/Bien_de_Interés_Cultural_(España)> , <http://es.dbpedia.org/resource/Asentamiento> , <http://es.dbpedia.org/resource/Monumento_funerario> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cúpula> , <http://es.dbpedia.org/resource/Necrópolis> , <http://es.dbpedia.org/resource/1979> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1181709> , <http://es.dbpedia.org/resource/Tumba_de_cámara> , <http://es.dbpedia.org/resource/III_milenio> , <http://es.dbpedia.org/resource/Excavación> , <http://es.dbpedia.org/resource/Tholos> , <http://es.dbpedia.org/resource/Edad_del_Cobre> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/contextosculturales/1000328> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ortostato> .

monu:Balsa  a   owl:Class .

monu:Iglesia_de_San_Pedro
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "Iglesia parroquial del municipio, ubicada en el casco antiguo, claro ejemplo del Barroco regional murciano. Edificio de tres naves y planta de cruz latina del siglo XVII de mampostería y ladrillo y paramento revocados de yeso blanco. La fachada fue restaurada en el s. XIX por Pedro Abril y en ella hay una cartela con la inscripción: Siendo Gran Prior el Serenísimo Sr. Infante D. Carlos de Borbón, se reedificó esta iglesia de San Pedro Apóstol, en el día de 1820. En el cuerpo inferior está la entrada y sobre la puerta principal campea el escudo de la Orden de San Juan.Uno de los monumentos más importantes de Calasparra. Corresponde a los edificios típicos del Barroco Murciano. Iglesia de tres naves y planta de cruz latina."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de San Pedro"@es ;
        monu:CP                 "30420" ;
        monu:Dirección          "San Pedro s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Calasparra ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CALASPARRA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7247-1p_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968720388" ;
        geo:lat                 "38.231075"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.693789"^^xsd:float .

monu:Arco  a    owl:Class .

monu:Castillo  a  owl:Class .

<http://www.monumentos.es/ESTACI%C3%93N_DE_FERROCARRIL>
        a                       monu:EstacionDeFerrocarril , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Pese a que el ferrocarril ya llegaba algunos años funcionando, Cartagena contaba con una primitava estación. La actual data de 1907, realizada por el arquitecto Víctor Beltrí, de estilo modernista. Este arquitecto siguió los planos de Ramón Peironcely, ingeniero de la compañia ferroviaria. El encargado de la decoración sería Daniel Zuloaga. Destacan los elementos decorativos modernistas como los hierros de puertas y columnas, la marquesina y la ventana termal de la fachada. El interior estaba decorado también en estilo modernista, pero hoy sólo se conservan las taquillas, los marcos de la factoría, el techo de casetones y la lámpara."@es ;
        rdfs:label              "ESTACIÓN DE FERROCARRIL"@es ;
        monu:Dirección          "Plaza de México"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7910-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.605247"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.97502"^^xsd:float .

monu:Chimenea_fabrica_de_ceramica_Esteban_Romero
        a                       monu:Arquitectura_Industrial , monu:Chimenea , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "La chimenea de ladrillo macizo y estructura troncocónica, de sección circular y base rectangular. Su planta es cuadrada en la base y circular en el cuerpo principal, presenta tres cuerpos en alzado que van decreciendo en dimensiones y se corresponden con el horno, de base cuadrada, cuerpo principal y remate decorado con formas en espiral realizadas también en ladrillo. La base cuadrada mide 2,50 X 7,10metros de altura. El fuste es troncocónico de 15 metros de altura. Está atribuida al maestro de obras Alfonso Pacheco El Yesera. Los datos que aporta el Sr. D. Pedro. L. Cascales López, en su libro titulado: Las Chimeneas Industriales de Alcantarilla (2001) son los siguientes: Alrededor de 1920, D. Francisco Tornel Soler, industrial de cerámica en la zona, instala en la zona conocida como la Tejeras una industria de ladrillos. La parcela estaba colindante con el ferrocarril y poseía una zona de carga y descarga privada derivada de la línea férrea. La fábrica fue vendida a Esteban Romero y posteriormente vendida para la instalación de una urbanización en cuyos espacios libres se sitúa la chimenea. La chimenea fue restaurada cuando se urbanizó la zona, el fuste ha sido seccionado a la altura del primer anillo de la corona y en su restauración, se han reconstruido cuatro metros de fuste y se han eliminado los puntos de sujeción del cable del pararrayos."@es ;
        rdfs:label              "Chimenea fábrica de cerámica Esteban Romero"@es ;
        monu:CP                 "30820" ;
        monu:Dirección          "Avenida del aire C/ Término"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6680-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968898500" ;
        geo:lat                 "37.962746"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2187856"^^xsd:float .

monu:Escultura_Dadole_a_la_Rueda
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura ;
        rdfs:comment            "La escultura es del autor Juan Garcia Jiménez y está situada en la rotonda de la salida oeste de la localidad, antesala del Casco Antiguo. La obra representa a un niño hilando. ésta, formada por cientos de piezas de acero, está asentada sobre un gran mosaico que representa al sol y a la vida. El artista ceheginero ha asegurado que esta escultura es irrepetible, no hay otra igual en ninguna parte del mundo, añadiendo además que puso la cara del niño mirando hacia la Iglesia de la Magdalena."@es ;
        rdfs:label              "Escultura Dándole a la Rueda"@es ;
        monu:CP                 "30430" ;
        monu:Dirección          "Carretera Murcia, entrada oeste de Cehegín"@es ;
        monu:Email              "oficinaturismo@cehegin.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CEHEGÍN"@es ;
        monu:FAX                "968 723 550" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_512010_250759_0_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 723 550" ;
        monu:Web                "www.turismocehegin.es" ;
        geo:lat                 "38.094116"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.8069187"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/Casa_del_Artesano,_antiguo_posito_de_panaderos>
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , monu:Museo ;
        rdfs:comment                 "La Casa del Artesano se ubica en el antiguo pósito de panaderos o casa del pan, construida en el S. XVI bajo la dirección del maestro de obras de la diócesis de Cartagena Jerónimo Quijano, quién también trabajó en la colegiata de San Patricio y en la catedral de Murcia. Es un edificio renacentista, de los pocos que se conservan en la ciudad, que se erigió sobre la muralla medieval de origen almohade, sobre la torre del Reloj y junto al antiguo Concejo. La fachada de plaza del Caño se levantó en mampostería en sus dos primeras plantas y en el S. XVIII se amplió el edificio añadiéndole una tercera. En la fachada se encuentran los escudos que Sebastián Bocanegra realizó en 1553. En el centro aparece el águila bicéfala de Carlos I de España y V de Alemania, y en los laterales los antiguos sellos del Concejo de la ciudad. El interior de la planta baja es una sencilla estancia con arquerías, donde se ubicaron la panadería y carnicería. La planta alta es totalmente diáfana y se utilizó como almacén de grano. El edificio fue pósito hasta la primera mitad del S. XX, posteriormente fue centro sanitario, después archivo municipal y en 2020 reabre sus puertas para albergar la Casa del Artesano."@es ;
        rdfs:label                   "Casa del Artesano, antiguo pósito de panaderos"@es ;
        monu:CP                      "30800" ;
        monu:Dirección               "Plaza del Caño"@es ;
        monu:Email                   "casadelartesano@lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       lugares:Lorca ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/centros-artesania/recurso-1-271-348p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/centros-artesania/recurso-1-271-350p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/centros-artesania/82008i346_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/centros-artesania/82008i347_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/centros-artesania/recurso-1-271-349p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Jerónimo_Quijano ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Renacentista ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                     "968320898" ;
        monu:Web                     "www.lorcaturismo.es" ;
        geo:lat                      "37.67655"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.70038"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_San_Esteban
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Claustro ;
        rdfs:comment                 "El Palacio de San Esteban perteneció a la Compañía de Jesús hace muchos años. Lo más característico es el claustro renacentista de su interior, que data del siglo XVI. Solo se puede acceder a él desde una única puerta exterior. Al pasear por él la belleza de sus retablos y la nave con bóveda gótica resaltan sobre el resto del edificio."@es ;
        rdfs:label                   "Iglesia de San Esteban"@es ;
        monu:CP                      "30005" ;
        monu:Dirección               "C/ Acisclo Díaz, 4"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001032007410i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-220-409_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Renacentista ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                     "968 36 20 00" ;
        monu:Web                     "www.carm.es" ;
        geo:lat                      "37.98779"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.133507"^^xsd:float .

monu:Iglesia_del_Salvador_Caravaca
        a                            monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                 "Este edificio es una joya del renacimiento caravaqueño y murciano de finales del siglo XVI, aunque la iglesia está inconclusa. Es de planta salón con cuatro esbeltas columnas nervadas de estilo jónico (de casi dos metros de diámetro cada una) que sostienen las impresionantes bóvedas de crucería. Tiene siete capillas laterales anexas a las naves laterales, tres en la nave de la Epístola y cuatro en la del Evangelio, que exteriormente conforman el primer cuerpo del edificio y que fueron costeadas por varias familias nobles de la localidad. Destaca el retablo del altar mayor, obra de José Saéz, procedente de la desamortizada iglesia de los jesuitas. Asimismo merecen mención sus ricas muestras de pintura, orfebrería y escultura. La iglesia del Salvador fue declarada Monumento Histórico-Artístico Nacional en 1983."@es ;
        rdfs:label                   "Iglesia del Salvador (Caravaca de la cruz)"@es ;
        monu:CP                      "30400" ;
        monu:Dirección               "C/ Mayor, s/n"@es ;
        monu:Email                   "turismo@caravacadelacruz.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "CARAVACA DE LA CRUZ"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-324-331_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-324-332_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-324-334p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-324-333_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Renacentista ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                     "968 708 303" ;
        monu:Web                     "www.turismocaravaca.com" ;
        owl:sameAs                   <http://es.dbpedia.org/resource/Iglesia_de_El_Salvador_(Caravaca_de_la_Cruz)> ;
        geo:lat                      "38.10839"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.860806"^^xsd:float .

monu:Real_Monasterio_de_Santa_Clara
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Monasterio , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:label              "Real Monasterio de Santa Clara"@es ;
        monu:CP                 "30008" ;
        monu:Dirección          "Gran Vía Alfonso X el Sabio,1"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001072007518i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001072007519i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001072007520i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001072007521i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 272 398" .

monu:Parque_Arqueologico_Los_Cipreses
        a                           monu:Zona_Arqueológica , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Información El Parque Arqueológico Los Cipreses, inaugurado en 2004, convierte este yacimiento en el primer poblado de El Argar en llanura musealizado de la Península Ibérica y en uno de los más destacados dentro de la prehistoria del sureste español. En este parque, además, se recrea el entorno vegetal que pudo haber existido en Lorca hace 4000 años. El yacimiento arqueológico de Los Cipreses se adscribe a la Cultura de El Argar (Edad del Bronce) que se desarrolló en el sureste de la Península Ibérica entre el 2200 y el 1500 antes de Cristo. El poblado se sitúa en una suave ladera con casas aisladas sin ningún tipo de construcción defensiva. Las casas en forma de herradura servían como vivienda, lugar de trabajo y cementerio, hallándose en su interior el hogar, el telar, los molinos, las tinajas para almacenamiento, las tumbas y toda una serie de objetos que permiten reconstruir a los arqueólogos la forma de vida en este poblado.Los enterramientos se realizaron en cajas de piedra (denominadas cistas) y en tinajas, donde el cadáver se introducía flexionado y acompañado por objetos de metal (útiles y armas), de adorno personal (pendientes, brazaletes...), vasijas cerámicas y comida. En la visita al Parque Arqueológico Los Cipreses se pueden ver seis casas, trece tumbas y una zona didáctica donde se ha reproducido una de las casas, varias sepulturas en cista y un espacio para la práctica de la molienda del cereal."@es ;
        rdfs:label                  "Parque Arqueológico Los Cipreses"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Junto al Polideportivo de la Torrecilla"@es ;
        monu:Email                  "museoarqueologico@lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "TORRECILLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/12004i5_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/12004i4_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_del_Argar ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_del_Bronce ;
        monu:TLF                    "968 406 267" ;
        monu:Web                    "https://museoarqueologico.lorca.es/parque-Los-Cipreses.html" ;
        geo:lat                     "37.646786"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.731736"^^xsd:float .

monu:Monumento_tiene_estilo
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:ACEQUIA_LA_ANDELMA
        a                       monu:Acequia , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Por el término municipal de Cieza discurrían cuatro grandes acequias: El Horno y Los Charcos por la margen izquierda del Río Segura y Don Gonzalo y La Andelma por su margen derecha. De los más de ochenta kilómetros de acequias de origen árabe o romano que regaban la huerta ciezana, hoy día apenas quedan dos kilómetros que conservan su estructura tradicional de barro. Es el tramo final de la acequia de la Andelma, canal de origen árabe y cuyo nombre significa fuente del agua. Discurre junto al río detrás del Museo Molino de Teodoro, antiguo molino harinero alimentado por el agua que provenía de esta. Desde aquí se abría un portillo que iba a llenar el acueducto que desembocaba en el pozo del molino y que le daba la fuerza suficiente para poder llevar a cabo el proceso de molienda de la aceituna. Su valor histórico, arqueológico y etnográfico es indudable y constituye un auténtico corredor natural de gran valor ecológico. En los tramos que todavía se conservan no entubados, podemos encontrar una importante vegetación típica de zonas húmedas como hiedras, zarzaparrillas, olmos o culantrillo."@es ;
        rdfs:label              "ACEQUIA LA ANDELMA"@es ;
        monu:CP                 "30530" ;
        monu:Dirección          "Cuesta de las cabras, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cieza ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CIEZA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_332010_777443_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_332010_214571_0_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.236137"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.433267"^^xsd:float ;
        skos:related            <http://es.dbpedia.org/resource/Etnografía> , <http://es.dbpedia.org/resource/Río_Segura> , <http://es.dbpedia.org/resource/Acueducto> , <http://es.dbpedia.org/resource/Vegetación> , <http://es.dbpedia.org/resource/Huerta> , <http://es.dbpedia.org/resource/El_Pozo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Arqueología> , <http://es.dbpedia.org/resource/Museo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Molino> , <http://es.dbpedia.org/resource/Acequia> , <http://es.dbpedia.org/resource/Molienda> , <http://es.dbpedia.org/resource/Agua> .

monu:Chimenea_de_Maximino_Moreno
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Chimenea , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Industrial ;
        rdfs:comment            "La ruta entre chimeneas es algo que no puede perderse ningún turista que acuda a Molina de Segura. El recorrido contiene reminiscencias industriales del municipio, así como culturales. La Chimenea de Maximino Moreno,  de principios del siglo XX, perteneció a una de las principales fábricas de conserva en esos momentos. Tras derribar la vieja fábrica se encontró, en el año 2004, gran parte de la muralla norte que circundaba el actual Barrio del Castillo y donde hoy se levanta el Museo del Enclave Muralla (MUDEM). En este lugar se encuentra la escultura conocida como 'Dama de Molina' de Manolo Valdés. Aquí conviven los primeros vestigios de Molina con su proyecto cultural más vanguardista."@es ;
        rdfs:label              "Chimenea de Maximino Moreno"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Dirección          "C/ Ibn Arabí"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_122014_217830_0_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4962-282_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4962-283_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.05155"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.214062"^^xsd:float .

monu:Ermita_del_Santo_Cristo_del_Consuelo
        a                       monu:Santuario , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Ermita , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Según cuenta la tradición, por el año 1612, llevaba una carreta de bueyes una imagen del Cristo Crucificado. Al pasar por donde hoy se alza la ermita éstos se negaron a caminar. En 1800, con motivo de una gran sequía, bajaron al Cristo en rogativas, cuando lloraban por no haber conseguido la lluvia, vieron granar y crecer sus espigas con un tamaño nunca conseguido. En 1895, en un segundo día de rogativa, sin haber la menor señal de tormenta, comenzó a llover de tal manera que la cosecha fue asombrosa. Al año siguiente le fue impuesto a la imagen el nombre de Santísimo Cristo del Consuelo. Hoy permanece durante todo el año en su ermita, reconstruida en 1870, y sólo la abandona unos días antes de Semana Santa para participar en los desfiles procesionales. La estancia de la venerada imagen en el primer templo, finaliza en la fecha del 3 de mayo, festividad de la Santa Cruz, hay Santa Misa, y por la tarde, despedida de la ciudad a su Cristo del Consuelo en procesión hasta su ermita. Culto diario. Traslado de la imagen: Domingo de Ramos. Fiesta del Santo Cristo: 3 de mayo. Visitas en horario de culto" ;
        rdfs:label              "Ermita del Santo Cristo del Consuelo" ;
        monu:CP                 "30530" ;
        monu:Dirección          "Ermita del Santo Cristo del Consuelo" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cieza ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CIEZA" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000262002126i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000262002571i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000262002127i_g.jpg" .

monu:Ermita_de_la_Virgen_de_la_Salud
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Santuario , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                 "La Ermita del Balneario fue levantada bajo la advocación de la Virgen de la Salud, actualmente patrona de Archena. Es un edificio neomedieval con elementos constructivos románicos, pero con un sentido de la verticalidad que la emparenta con el gótico. Esta característica queda agudizada por su entrada en alto, para ganar la cual se construyó una elegante escalinata estilo imperio.  Aunque la dirección de obras correspondió al arquitecto Jose Mª Aguilar, el proyecto ha sido atribuido al gran Justo Millán. La bella y costosa piedra calcárea que recubre toda la fachada principal y juega con el ladrillo en los muros laterales, es una muestra del interés que los Vizcondes de Rías, entonces dueños de los Baños, pusieron en la construcción de la ermita. En su interior destaca la bóveda de cañón con arcos fajones que apoyan sobre pequeñas dobles columnas. El único altar de la ermita está dedicado a la Virgen de la Salud, cuya talla fue realizada por Salvador Páramo, especialista en imaginería religiosa. Merece la pena destacarse el Cristo crucificado realizado por Enrique Salas."@es ;
        rdfs:label                   "Ermita de la Virgen de la Salud"@es ;
        monu:CP                      "30600" ;
        monu:Dirección               "Balneario de Archena"@es ;
        monu:Email                   "info@balneariodearchena.com" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Archena ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "ARCHENA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000072008565i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000072008568i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000072008567i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000072008569i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000072008566i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000072008570i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:NeoMedieval ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                     "968 688 022" ;
        monu:Web                     "www.balneariodearchena.com" .

monu:La_Menina  a               owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura , monu:Mobiliario_Urbano ;
        rdfs:comment            "Está instalada sobre la rotonda Pascual del Parador, en la intersección de la carretera nacional 301 y el cruce de Torrealta/Ribera. Está realizada en acero corten. Mide cinco metros de altura por tres de ancho y está emplazada sobre un basamento preparado especialmente para contener la obra sobre la que se ha instalado también una iluminación especial. Se titula &iquest,Vestida de lluvia&iquest, y recrea el mito de Dánae, un personaje de la mitología griega que según cuenta la leyenda fue encerrada por su padre en una torre de bronce cuando el oráculo predijo que la descendencia de su hija le arrebataría la vida. El dios Zeus liberó a Dánae con una lluvia de oro que destruyó la torre de bronce y la poseyó, dando lugar al nacimiento de Perseo. La estructura inferior de la menina llamada&iquest, guardainfantes&iquest, se asemeja mucho a las jaulas que se utilizaban en las fábricas de conservas para hacer la inmersión de los botes en el agua hirviendo. Se podría interpretar que la industria conservera supuso, en su momento, para Molina de Segura una lluvia de oro."@es ;
        rdfs:label              "La Menina"@es ;
        monu:Dirección          "Cruce Torrealta/Ribera de Molina y N-301"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_202014_690045_0_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.046436"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2100884"^^xsd:float .

monu:La_Torre_de_la_Iglesia_de_Santiago
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Torre ;
        rdfs:comment                "Identidad de la ciudad de Totana, fue edificada en el siglo XVII (1606-1608). Construida según traza del arquitecto Juan Fernández y ejecutada por el maestro Juan de Zabala, alarife totanero. Se levantó con el claro objetivo de situar el reloj y las campanas, elementos de convocatoria a la liturgia y la oración de réquiem así como para organizar las tandas de riego. Esta torre de tres cuerpos, se erigió utilizando como material básico el ladrillo visto. El segundo cuerpo está rodeado por una baranda que estuvo dada de azul y oro fino y en cuya base se encuentran una serie de mascarones. Con bóveda o chapitel se cubrió en épocas anteriores.En la actualidad se remata con unas almenas, propias del gusto neogótico del siglo XIX. Bajo ellas, terroríficas y fantásticas, aparecen las gárgolas, realizadas en cerámica por las manos diestras de alfareros locales."@es ;
        rdfs:label                  "La Torre de la Iglesia de Santiago"@es ;
        monu:Año_Finalización       "1608-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Año_construcción       "1606-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30850" ;
        monu:Dirección              "Pza. de la Constitución, s/n"@es ;
        monu:Email                  "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "TOTANA"@es ;
        monu:FAX                    "968 425 455" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-212-3p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-212-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIVII ;
        monu:TLF                    "968 420 112" ;
        monu:Web                    "www.turismo.totana.es" .

monu:Torre_de_Reloj  a  owl:Class .

monu:Monumento_pertenece_a_cultura
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:Iglesia_San_Bartolome_
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "Ubicada en el interior de la fortaleza árabe cuyo topónimo, Lymbraya, originó la denominación actual de la villa. Se trata de una construcción del siglo XVII en forma de cruz latina, de estilo neoclásico y con reminiscencias barrocas, que guarda en su interior tallas de notable valor artístico como el Nazareno de Sánchez Lozano (Escuela de Salzillo).El retablo del Altar Mayor, que preside la imagen del patrón, San Bartolomé Apóstol,es de estilo moderno y fue realizado en la Casa de la Misericordia y cubierto con el pan de oro tan característico del Barroco.                "@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia San Bartolomé"@es ;
        monu:CP                     "30892" ;
        monu:Dirección              "Plaza Francisco Gil Guillamón, 14"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Librilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LIBRILLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6504-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                    "968 658 022" ;
        geo:lat                     "37.886456"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.350627"^^xsd:float .

monu:Mural_Cabezo_Efímero_bajo_una_Nube_Eterna
        a                       monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , monu:Mural , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Mural de Jorge Fin, realizada en el año 2006. Esta obra se sitúa en la Isleta de las Artes contrapuesta al mural Sombras ígneas. Según el autor, ofrece una visión melancólica del monte del Cabezo Gordo hace algunos años cuando la cantera no había empezado a desarrollar su actividad. La acera que hay justo debajo del mural, está hecha con la piedra extraída de la cantera del Cabezo Gordo. El artista busca en sus pinturas, una atemporalidad e irrealidad que dote a nuestro imaginario de la máxima intensidad. Se trata de construir mundos propios de apariencia críptica con escenarios inquietantes. Sentir la intriga de una imagen irreal pero posible."@es ;
        rdfs:label              "Mural Cabezo Efímero bajo una Nube Eterna"@es ;
        monu:Año_construcción   "2006-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30592" ;
        monu:Dirección          "Estación de Servicio San Cayetano"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SAN CAYETANO"@es ;
        monu:FAX                "968-577964" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_82012_787016_0_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968-579937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.81298"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.906194"^^xsd:float .

monu:Norias_gemelas  a          owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Noria ;
        rdfs:comment            "El nombre de estas norias viene precisamente porque son dos edificaciones exactamente iguales. Están construidas en hierro y madera y han sido recientemente restauradas."@es ;
        rdfs:label              "Norias gemelas"@es ;
        monu:CP                 "3312" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Orihuela ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Alicante ;
        monu:Está_en_localidad  "LAS NORIAS "@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5429-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5429-1_g.jpg" ;
        monu:Web                "www.orihuelaturistica.es" ;
        geo:lat                 "38.054653"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.00014"^^xsd:float .

monu:Palacio_del_Baron_de_Benifayo_o_Casa_de_la_Rusa
        a                            monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Palacio , monu:Museo ;
        rdfs:comment                 "Edificio de grandes dimensiones y línea palaciega. Fue construido por encargo del Barón de Benifayó, quién mandó edificar un palacio semejante en la Isla Mayor del Mar Menor. De estilo neomudejar tiene dos torres almenadas a diferencia del construido en la isla con una sola torre. Alberga el Museo Arqueológico, Etnográfico y las colecciones de juguetes y de material cinematográfico antiguo."@es ;
        rdfs:label                   "Palacio del Barón de Benifayó o Casa de la Rusa"@es ;
        monu:CP                      "30740" ;
        monu:Dirección               "Avda. de Orihuela, s/n"@es ;
        monu:Email                   "museobaronbenifayo@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:San_Pedro_del_Pinatar ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "SAN PEDRO DEL PINATAR"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-249-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-249-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-249-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-249-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Neomudéjar ;
        monu:TLF                     "968 187 596" ;
        monu:Web                     "www.sanpedrodelpinatar.es" .

monu:Palacio_Consistorial
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Palacio , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "El Palacio Consistorial es, sin duda, uno de los más bellos edificios de Cartagena. De estilo ecléctico, algo afrancesado, fue construido entre 1900-1907 por Tomás Rico con la colaboración de Francisco de Paula Oliver, en el mismo solar donde se ubicó el antiguo edificio del consistorio del siglo XVIII. El edificio de planta triangular presenta tres fachadas diferentes con abundantes elementos decorativos: frontones partidos, ventanas elípticas, molduras clásicas, cabezas femeninas, escudos... Los materiales constructivos utilizados fueron mármol de Macael (Almería) y granito de Villalba, hierro y zinc. La fachada principal, en la plaza del Ayuntamiento, aparece marcada con pórtico al que se abre el Salón de Sesiones rematado por la cúpula principal. Atravesando este pórtico accedemos al interior donde destacan su vestíbulo y la escalera imperial iluminada por lunetos, decorados con motivos alegóricos relacionados con la ciudad, y una gran vidriera con el escudo de Cartagena. Esta escalera sirve de eje al edificio en el que destacan las principales dependencias de estilo modernista como son el Salón de Plenos, la Sala de Concejales y el despacho de Alcaldía. En la actualidad, tras su restauración a principios de siglo XXI, mantiene su función representativa y actividad burocrática de la corporación municipal."@es ;
        rdfs:label                  "Palacio Consistorial"@es ;
        monu:Año_construcción       "1900-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30202" ;
        monu:Dirección              "Pza. del Ayuntamiento, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      lugares:Cartagena ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-350-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-350-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-350-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-350-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-350-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-350-5p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                    "968 12 89 50" ;
        monu:Web                    "www.cartagena.es" ;
        geo:lat                     "37.599274"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.98577"^^xsd:float .

monu:Castillo_de_los_Velez_Mazarron
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Militar , monu:Castillo ;
        rdfs:comment                "Dependiendo del Concejo de Lorca, se fue organizando el núcleo poblacional ,Casas de los Alumbres de Almazarrón,, en el que se levantaron el Castillo de Los Vélez y la Casa Fuerte del Marqués de Villena. Ambos señoríos se instalaron en la zona a partir de la segunda mitad del siglo XV, cuando Enrique IV concede el privilegio de explotación de las minas de alumbre a ambos marquesados. El castillo tiene una planta irregular, ocupando una superficie de algo más de 3000 m2,, pudiéndose dividir en dos zonas bien diferenciadas: la fortaleza propiamente dicha y el patio de armas. Sus muros tienen un metro de grosor y se apoyan directamente sobre la roca madre. De la estructura interna original del castillo se sabe &ndash,según los testimonios escritos por González Simancas, que visitó el castillo en 1903- que mantenía restos de diferentes estancias, pavimentaciones, puertas con dinteles de caliza labrada, decoraciones realizadas a base de estucos rojos, elementos decorativos, escalones, construcciones subterráneas y otros detalles hoy en día desaparecidos u ocultos bajo las terreras de una vieja mina, abierta en el interior del recinto. El castillo serviría de morada ocasional al Marqués de Los Vélez en sus esporádicas visitas y como vivienda cotidiana a su gobernador en la Villa. Además, el recinto albergaría a una pequeña guarnición encargada de defender la costa de los ataques berberiscos. Durante estas amenazas dicha construcción protegía a la población mazarronera, integrada, fundamentalmente, por trabajadores de las minas. El Castillo de Los Vélez de Mazarrón está declarado Bien de Interés Cultural conforme a la disposición transitoria primera de la Ley 4/2007, de 16 de marzo de 2007, Patrimonio Cultural de la Comunidad Autonómica de Murcia."@es ;
        rdfs:label                  "Castillo de los Vélez (Mazarrón)"@es ;
        monu:CP                     "30870" ;
        monu:Dirección              "Mazarrón"@es ;
        monu:Email                  "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MAZARRÓN"@es ;
        monu:FAX                    "968 153 121" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001522007522i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001522007523i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-291-525p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XV ;
        monu:TLF                    "968 594 426" ;
        monu:Web                    "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/monumentos-civiles/castillo-de-los-velez/" , "www.visitamazarron.com" ;
        geo:lat                     "37.597157"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.3172677"^^xsd:float .

monu:ESCULTURA_HOMENAJE_AL_INFANTE_DE_MARINA
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura , monu:Mobiliario_Urbano ;
        rdfs:comment            "Primer monumento del país al Infante de Marina español, en la Plaza del Rey de Cartagena. Consiste en una estatua de bronce a tamaño real de un Infante de Marina desfilando a paso lento, realizado por el escultor Jorge Aznar y que viene a sumarse a otras figuras características de las Fuerzas Armadas.Con este monumento, realizado con trozos de bronce aportados por la Armada, se trata de rendir homenaje a la Infantería de Marina, una de las unidades más antiguas que existen en la ciudad."@es ;
        rdfs:label              "ESCULTURA HOMENAJE AL INFANTE DE MARINA"@es ;
        monu:Dirección          "Plaza del Rey"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7969-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.600292"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.988287"^^xsd:float .

monu:Casa_Modernista  a         owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Casa , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "Se construye en 1911, bajo proyecto del arquitecto Joan Alsina Arís, colaborador de Gaudí y del Conde Güel. Destaca en su fachada, la forja del mirador y rejería, del artesano jumillano Avelino Gómez."@es ;
        rdfs:label              "Casa Modernista"@es ;
        monu:Año_construcción   "1911-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30520" ;
        monu:Dirección          "C/ Cánovas del Castillo, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Jumilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "JUMILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001702007277i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Joan_Alsina_Arís ;
        monu:Web                "www.jumilla.org" .

monu:Casa_Díaz-Cassou
        a                            monu:Palacio , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa ;
        rdfs:comment                 "La Casa del escritor Pedro Diaz Cassou es uno de los ejemplos del modernismo murciano. Es de principios del siglo XX y su diseño pertenece al arquitecto José Antonio Rodríguez aunque la decoración es obra del pintor Pedro García del Bosque. Fue un encargo del escritor Pedro Díaz Cassou. Actualmente la edificación que es de propiedad de la Comunidad Autónoma."@es ;
        rdfs:label                   "Casa Díaz-Cassou"@es ;
        monu:CP                      "30005" ;
        monu:Dirección               "C/ Santa Teresa, 21"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-272-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-272-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-272-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-272-3p_g.jpg" ;
        monu:Monu_Encargado_por      monu:Pedro_Diaz_Cassou ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:José_Antonio_Rodríguez ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Modernismo ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                     "968 22 77 61" ;
        geo:lat                      "37.987034"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.135119"^^xsd:float .

monu:Escultura_Menina_Minotaurina
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura , owl:NamedIndividual , monu:Mobiliario_Urbano ;
        rdfs:comment            "Escultura de Pepe Yagües, realizada en el año 2005. El propietario de la Estación de Servicio de San Cayetano, Gregorio García Madrid ha creado la Isleta de las Artes, un rincón donde se exponen varias obras de arte entre las que destaca la Menina Minotaurina. Esta obra del escultor Pepe Yagü es es una versión del mito de Dánae, que fue encerrada en una torre por su padre y fecundada por Zeus. La torre era un guarda infante, nombre que reciben también las faldas de las meninas. En la escultura, la Infanta Dánae ha sido sustituida por el Infante Minotauro. Este hombre con cabeza de toro es una constante que aparece continuamente en la obra de Yagües. La temática utilizada por este artista surge de los grandes mitos generados a lo largo de la historia: el minotauro, el caballo de Troya, la escultura griega, etc. Los materiales utilizados en sus obras suelen ser de gran diversidad: madera, aluminio, acrílico, hierro, papel, grafito, entre otros."@es ;
        rdfs:label              "Escultura Menina Minotaurina"@es ;
        monu:CP                 "30592" ;
        monu:Dirección          "Estación de Servicio de San Cayetano"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SAN CAYETANO"@es ;
        monu:FAX                "968-577964" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_222010_180298_2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_222010_351157_0_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968-579 37" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.81298"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.906194"^^xsd:float .

monu:Puente_de_Hierro
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Puente ;
        rdfs:comment                "Es uno de los monumentos más emblemáticos de la localidad. Nació por la necesidad de construir un puente que permitiera cruzar el río Segura con una mayor comodidad, sin depender de una barca y un muelle que con frecuencia quedaban fuera de servicio por la crecida del río, favoreciendo el comercio y el tránsito de personas. Su origen data del año 1862, aunque no fue terminado de construir hasta el año 1943 debido a una serie de infortunios: primero una catástrofe en su montura y colocación, seguida de la Guerra Civil, hechos que retrasarían su inauguración hasta el 19 de noviembre de 1943. Al menos desde principios del siglo XIX el Concejo solicitó a la Orden de San Juan la construcción de un puente, pero el proyecto no se hizo realidad. En el Archivo Municipal se conserva un expediente de 1845 en el que los alcaldes de Archena, Villanueva, Ojós y Ricote se comprometen a solicitar y apoyar la construcción de la obra. Tampoco tuvieron mucho éxito, puesto que en 1855 el Pleno del Ayuntamiento, reunido en sesión extraordinaria, lo vuelve a solicitar. Por fin en 1960, siendo el Marqués de Corvera, Ministro de Fomento se iniciaron las obras. Cuando ya se estaba procediendo a su montura y colocación se produjo una catástrofe según se menciona en la sesión del Pleno de 30 de agosto de 1863, de la que no se especifica nada más.El uno de septiembre del año 1865 se inauguró finalmente el puente que pasó a ser conocido como Puente de Madera, su material predominante, aunque incorporaba ya algún elemento de hierro. La iniciativa para llevar a cabo el puente actual, llamado de hierro, es de 1933, pero sus trabajos se interrumpieron con la guerra civil, siendo finalmente inaugurado, con toda solemnidad, el 19 de noviembre de 1942."@es ;
        rdfs:label                  "Puente de Hierro"@es ;
        monu:Año_Finalización       "1943-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Año_construcción       "1862-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30600" ;
        monu:Dirección              "Avda. del Carril y Paseo Ribereño"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Archena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ARCHENA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7000-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7000-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7000-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX , monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                    "682599655" ;
        geo:lat                     "38.115208"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2945"^^xsd:float .

monu:Conjunto_Histórico_Artístico
        a       owl:Class .

monu:Fuerte_de_Navidad_y_Centro_de_Interpretacion_de_la_Arquitectura_Defensiva
        a                       monu:PlazaFuerte , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment            "Visitando el Fuerte de Navidad conocerás al detalle el sistema defensivo de Cartagena a lo largo de la historia. Enrólate cual grumete en nuestro Barco Turístico y accederás a la única batería de costa adaptada para mostrar la vida militar y cotidiana en una fortaleza del siglo XIX. Enclavado en el margen derecho de la bahía y junto al faro del mismo nombre, el Fuerte de Navidad guarda el testigo de los devenires políticos, sociales y bélicos de los últimos siglos.Recorre sus casamatas, aprende a manejar un cañón y descubre cómo eran la dieta y el descanso de los artilleros. Termina tu visita disfrutando de las magníficas vistas desde la terraza y relajándote en el trayecto de vuelta en el Barco Turístico."@es ;
        rdfs:label              "Fuerte de Navidad y Centro de Interpretación de la Arquitectura Defensiva"@es ;
        monu:CP                 "30202" ;
        monu:Dirección          "Faro de Navidad"@es ;
        monu:Email              "informacion@puertoculturas.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CARTAGENA"@es ;
        monu:FAX                "968 529 298" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-194-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-194-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-194-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-194-8p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-194-9p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-194-11p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-194-10p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-194-7p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-194-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-194-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-194-4p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 500 093" ;
        monu:Web                "www.cartagenapuertodeculturas.com" ;
        geo:lat                 "37.58592"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.985632"^^xsd:float .

monu:Castillo_de_la_Concepcion_y_Centro_de_Interpretacion_de_la_Historia_de_Cartagena
        a                       monu:Castillo , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Militar , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "El Castillo de la Concepción es el mejor punto de partida para conocer la ciudad y adquirir una visión general de sus 3.000 años de historia: la Cartagena púnica fundada hacia el año 229 a.C. por el general Asdrúbal, las riquezas naturales que atrajeron años más tarde a los romanos convirtiéndola en una de las colonias más importantes de Hispania, la toma por los árabes y la conquista para Castilla por el que sería el rey Alfonso X en 1245, el esplendor militar del siglo XVIII al convertirse en el Departamento Marítimo del Mediterráneo, y el siglo XIX, cuando Cartagena vive una de sus épocas de esplendor gracias a la industrialización y al importante tráfico de su puerto. El marco elegido para realizar este recorrido por la historia es el Castillo de la Concepción. Situado en la colina del mismo nombre, ha servido de enclave a un templo romano dedicado a Esculapio, una alcazaba musulmana, un castillo medieval o para instalar la sirena que avisaba a la población de los bombardeos en la Guerra Civil. Además, desde la fortaleza se obtiene la mejor panorámica de la ciudad y de su puerto natural. Todo al alcance gracias al Ascensor Panorámico que salva la altura del cerro. Disfruta de una Visita Virtual al Castillo de la Concepción."@es ;
        rdfs:label              "Castillo de la Concepción y Centro de Interpretación de la Historia de Cartagena"@es ;
        monu:CP                 "30202" ;
        monu:Dirección          "Colina de la Concepción - Parque Torres"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SANTA LUCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-351-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-351-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-351-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-351-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-351-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-351-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-351-7p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 50 00 93 - ext 10" ;
        monu:Web                "http://www.cartagenapuertodeculturas.com" ;
        geo:lat                 "37.600185"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.982212"^^xsd:float .

monu:Iglesia_Nuestra_Señora_del_Rosario
        a                       monu:Iglesia , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "El terreno que hoy es la Plaza de España fue el lugar elegido para construir un nuevo templo que sustituyera a la pequeña ermita de San Antón, que hacía las veces de iglesia del pueblo desde sus orígenes a finales del siglo XVI y principios del XVII. Las obras comenzaron ya en el último tercio de esa centuria, finalizando en noviembre de 1723. En ese momento se puso oficialmente bajo la advocación de Nuestra Señora del Rosario, convertida en patrona de Bullas tras una votación popular en la que se impuso de forma aplastante al apóstol San Bartolomé. Se inauguró el día 8 de diciembre. Si en un principio el templo estaba constituido solo por la actual nave central, en las postrimerías del siglo XVIII se iniciaron unas importantes obras de ampliación que dieron como resultado el añadido de las naves laterales, la torre barroca (1800) y la sacristía neoclásica (1803). La capilla del Sagrario, de estilo neogótico, data de 1905. La Guerra Civil supuso la pérdida de la mayor parte del patrimonio artístico parroquial, siendo sustituido paulatinamente en los años posteriores con nuevas imágenes como la de la Patrona, en 1939, y retablos, como el del altar mayor, en 1947. La iglesia alberga también, en la capilla junto a la entrada, la famosa Pila Robá, realizada en 1664, que originalmente estuvo en la antigua ermita de San Antón. En 1982 el templo fue declarado Bien de Interés Cultural."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia Nuestra Señora del Rosario"@es ;
        monu:CP                 "30180" ;
        monu:Dirección          "Pza. de España, 7"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Bullas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "BULLAS"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-166-39_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000072004161i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-166-56_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 652 176" ;
        monu:Web                "http://bullas.es/turismo/patrimonio-artistico-y-arqueologico/" ;
        geo:lat                 "38.049446"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.670115"^^xsd:float .

monu:OFICINA_MUNICIPAL_DE_TURISMO_DE_CALASPARRA
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:label              "OFICINA MUNICIPAL DE TURISMO DE CALASPARRA"@es ;
        monu:CP                 "30420" ;
        monu:Dirección          "C/ MAYOR, N14"@es ;
        monu:Email              "oficinadeturismodecalasparra@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Calasparra ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CALASPARRA"@es ;
        monu:FAX                "968 745 325" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/oficinas-turismo/recurso-1-6626-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 745 325" ;
        monu:Web                "http://www.turismocalasparra.es" ;
        geo:lat                 "38.23404"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.696479"^^xsd:float .

monu:Imagen2  a  owl:AnnotationProperty .

monu:Casa_Grande._Ayuntamiento
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa_Consistorial , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "El edificio, construido en el siglo XVIII, se compone de planta baja y piso noble, sobre el cual está la cámara (ático) que servía como almacén. Se remata con una torre cuadrada en la que se abren ventanas a los cuatro vientos, para dar luz a la escalera. El sótano alberga una bodega con grandes tinajas donde se guardaba el vino y el aceite. El jardín público que hoy se ubica frente a la casa formaba parte de la finca. Las dimensiones y las funciones de los espacios de la casa nos remiten a familias con recursos, propietarios de tierras que podían comerciar con los excedentes de sus producciones. En 2.003, se inicia el proceso de restauración del edificio, convirtiéndose en la sede de la Corporación Municipal."@es ;
        rdfs:label                  "Casa Grande. Ayuntamiento"@es ;
        monu:CP                     "30176" ;
        monu:Dirección              "Calle Mayor, 2"@es ;
        monu:Email                  "pliego@pliego.org" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Pliego ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "PLIEGO"@es ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    " 968666321" ;
        monu:Web                    "www.pliego.org" ;
        geo:lat                     "37.99057"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.50585"^^xsd:float .

monu:Acequia  a     owl:Class ;
        rdfs:label  "Acequia"@es .

monu:Conjunto_Historico_Jumilla
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Conjunto_Histórico_Artístico ;
        rdfs:comment            "La población de Jumilla guarda algunos monumentos artísticos de gran interés cultural que merece la pena visitar por su singular belleza. La Iglesia de Santiago es un templo de planta central cuya construcción se incia en el siglo XV en un estilo Gótico Tardío. Más tarde en época renacentista tendrá lugar la construcción de la Capilla Mayor que alberga uno de los más bellos ejemplos de retablos obra según se dice atribuída a los Hermanos Ayala. No se debe olvidar visitar ahí mismo la Sacristía Vieja que actualmente es la sede del Museo del Santo Sepulcro y alberga gran variedad de Imágenes que procesionan en la Semana Santa Jumillana.Otro de los bellos monumentos de esta población es el Convento de Santa Ana del Monte que alberga la excepcional imágen que Francisco Salzillo talló, hablamos del Amarrao de Jumilla imagen de especial devoción entre los fieles jumillanos y que también procesiona en Semana Santa. De mediados del siglo XV, el Convento se sitúa en Santa Ana la Vieja donde según la tradición, hubo una fuente donde se apareció la Abuela de Cristo, es decir Santa Ana.De admirar también es la Iglesia del Salvador construida sobre el solar que antaño ocupase la Ermita de Nuestra Señora de Loreto, que alberga en su interior pinturas de Pablo Sístori. La Ermita de San Agustín marca la frontera entre el campo y la ciudad y alberga a la patrona de la población que es la Virgen de la Asunción.También deben destacarse la Iglesia de Santa María del Rosario y las Ermitas de San Antón y de San José.En cuanto a la arquitectura civil destacan algunos edificios como El Antiguo Palacio del Concejo obra de Julián de Almiquez realizado al más puro estilo manierista aunque está bastante reformado.El Casón es uno de los edificios tardorromanos mejor conservados.También son significativos El Arco de San Roque o Puerta de Granada o la Torre del Rico.El maravilloso Teatro Vico es obra de Justo Millán. No debemos de olvidar tampoco el maravilloso ejemplo de la Casa Modernista."@es ;
        rdfs:label              "Conjunto Histórico de Jumilla"@es ;
        monu:CP                 "30520" ;
        monu:Dirección          "Conjunto Histórico Artístico"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Jumilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "JUMILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001772007649i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001772007648i_g.jpg" ;
        monu:Web                "www.jumilla.org" .

monu:Casa_Cabrera  a                 monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa_Solariega , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                 "Solariega casa del siglo XVII, en la se alojaba el Comendador de la Orden de Calatrava quien administraba los impuestos cobrados a la población en la casa de La Encomienda. Posteriormente, con las siguientes desamortizaciones acaecidas en la época, fue pasando a manos privadas hasta nuestros días. En su espléndida fachada destaca, en riquísimo estilo barroco, el escudo de armas de los Cabrera (de ahí el nombre) y una pequeña imagen de la Virgen de las Angustias. Originariamente ocupó toda la manzana, unos 1800 m de los 600 actuales, tras sus muros se albergaban huertos, capillas e incluso algunos enterramientos y escondites muy bien disimulados así como un pasadizo que comunicaba con la iglesia."@es ;
        rdfs:label                   "Casa Cabrera"@es ;
        monu:CP                      "30640" ;
        monu:Dirección               "Pza. Corazón de Jesús"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-216-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-216-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-216-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-216-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-216-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-216-4p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVII ;
        geo:lat                      "38.207706"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.042182"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/CHIMENEA_(FaBRICA_DE_LA_MOLINERA)>
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Chimenea , monu:Arquitectura_Industrial ;
        rdfs:comment            "Esta chimenea forma parte de la arquitectura industrial de Alguazas. Originariamente formaba parte de un complejo industrial de la localidad."@es ;
        rdfs:label              "CHIMENEA (FÁBRICA DE LA MOLINERA)"@es ;
        monu:CP                 "30560" ;
        monu:Dirección          "C/ Comandante Lozano (detrás de la Ermita la Purisima)"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alguazas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALGUAZAS"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5459-1_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5459-3_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5459-4_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5459-5_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5459-2_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968 620 022" ;
        monu:Web                "www.alguazas.es" ;
        geo:lat                 "38.050423"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.244521"^^xsd:float .

monu:Torre_Vieja_o_Torre_del_Obispo
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Torre ;
        rdfs:comment                "Declarada Bien de Interés Cultural, la Torre de Alguazas se ha convertido con el paso del tiempo en una de las edificaciones más destacadas de Alguazas. Está vinculada al control de un territorio fértil y productivo. Su origen se establece hacia el siglo XIV, en el contexto del señorío que los obispos de Cartagena ejercieron sobre Alguazas. La Torre es un icono de las 'apariencias': Es un símbolo de poder del señor sobre sus vasallos. "@es ;
        rdfs:label                  "Torre Vieja o Torre del Obispo"@es ;
        monu:CP                     "30560" ;
        monu:Dirección              "Camino de los Beltranes, s/n."@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alguazas ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "EL PARAJE "@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5456-1_g.JPG" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5456-5_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5456-7_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5456-9_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5456-3_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5456-11_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5456-6_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5456-2_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5456-4_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5456-8_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5456-10_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIV ;
        monu:TLF                    "968 620 022" ;
        monu:Web                    "www.alguazas.es" ;
        geo:lat                     "38.044876"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.227077"^^xsd:float .

monu:Chimenea_fabrica_de_Cobarro
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Industrial , owl:NamedIndividual , monu:Chimenea ;
        rdfs:comment            "Chimenea de ladrillo macizo visto en dos colores perteneciente a una antigua fabrica allí situada, la denominada fabrica de Cobarro. De planta cuadrada en su base se transforma en octogonal por medio de pechinas invertidas a partir de su cuerpo principal. Presenta tres cuerpos en alzado que van decreciendo en dimensiones y se corresponden con el horno decorado en su base cuadrada, un cuerpo principal y remate con molduras también realizadas en ladrillo."@es ;
        rdfs:label              "Chimenea fábrica de Cobarro"@es ;
        monu:CP                 "30820" ;
        monu:Dirección          "Avenida de Murcia, 16"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6683-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968898500" ;
        geo:lat                 "37.973145"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2036041"^^xsd:float .

monu:Columna_Conmemorativa
        a       owl:Class .

monu:Fuente_de_los_caños_y_Calle_del_Agua
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Fuente , monu:Mobiliario_Urbano , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Esta fuente formaba parte del antiguo sistema hidráulico de la villa. Un buen ejemplo de uso sostenible del agua, utilizada para el riego y el abastecimiento de la población sin perder en ningún momento sus cualidades. Desde ésta y en su recorrido por toda la Calle del Agua tenía también un uso industrial moviendo dos molinos harineros (anteriormente también en la Almazara santiaguista se aprovecharía la fuerza motriz de una canalización). No hay noticias exactas sobre la fecha de su construcción, aunque una primitiva fuente de estas características es citada por el historiador Pascual Madoz hacia mitad del XIX. De ella dice que: fluye una regular cantidad de agua muy exquisita, viene encañada a caer por seis caños de bronce en un pilar o recipiente. La fuente debió ser reformada a partir de esta fecha ya que en la actualidad tiene diez caños. El agua era captada en una mina abierta en la margen izquierda del Barranco de La Mota y encauzada llegaba a la fuente de Los Caños. Desde ella las aguas descendían por un caño a lo largo de la calle Mayor o Calle del Agua, pasando por el desaparecido acueducto de Los Arcos, el Molino Viejo (en la Torre del Reloj), el Pilar o lavadero (situado en la Placeta) y el Molino de Abajo, hasta desembocar en la balsa fuera de la población."@es ;
        rdfs:label              "Fuente de los caños y Calle del Agua"@es ;
        monu:CP                 "30176" ;
        monu:Dirección          "Calle Caños, 21-17"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Pliego ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "Pliego"@es ;
        geo:lat                 "37.991364"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.503523"^^xsd:float .

monu:Castillo_de_Calasparra
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Castillo , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment                "El origen se remonta al s.XII. Actualmente se accede a él por la ruta Urbana de Calasparra. Desde allí nos ofrece unas vistas muy agradables de la localidad por un lado, y por otro los arrozales de Calasparra. Junto a él, se encuentra el Teatro abierto , desde el que se realizan conciertos en las noches de Verano. Todo ello con pasarelas de acceso y jardines que hacen muy agradable la subida."@es ;
        rdfs:label                  "Castillo de Calasparra"@es ;
        monu:CP                     "30420" ;
        monu:Email                  "oficinadeturismodecalasparra@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Calasparra ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CALASPARRA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8510-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8510-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8510-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XII ;
        monu:TLF                    "968745325" ;
        geo:lat                     "38.232254"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.693042"^^xsd:float .

monu:Ayuntamiento_de_Moratalla
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Casa_Consistorial , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "De planta cuadrada el edificio se divide en tres pisos y sótano. Tanto en altura como en su división horizontal, sigue una jerarquía clásica en la que la calle central, al albergar el balcón principal del edificio, da la sensación de quedar adelantada al resto del edificio. Este esquema que acabamos de definir (que la calle central quede adelantada) se repite en las cuatro fachadas del edificio, observándose pequeñas variaciones en las ventanas o balcones de forja en los lados que no poseen entrada. Así, en algunas de las fachadas podemos observar óculos, o grandes ventanales redondos. El tejado a cuatro aguas, cubierto con teja, muestra azotea, y como remate, una pequeña torre de planta cuadrada y ventanales que ofrece el mismo aspecto austero de todo el edificio. A la sencillez de formas se ve unida la sobriedad de las calidades del exterior de este Ayuntamiento. Con un zócalo de piedra, la ornamentación se limita al almohadillado de piedra de las esquinas y a los marcos de ventanas y balcones. El balcón principal del edificio se ve enmarcado con los escudos en piedra de la ciudad de Moratalla y el de la Región de Murcia. Elementos decorativos que marcan el carácter oficial de esta arquitectura. En el interior, todos y cada uno de los pisos y planta baja están destinados a despachos y oficinas administrativas. Tras las distintas remodelaciones se han intentado conservar los elementos propios de los interiores del estilo conocido como barroco popular. Así, de la antigua estructura sólo se conserva el exterior y la escalera circular de distribución, de mármol blanco y brandal de forja hierro.  La distribución y disposición  superficial del interior es contemporánea, y pensada para el uso administrativo, de información y despachos para los miembros del consistorio. "@es ;
        rdfs:label              "Ayuntamiento de Moratalla"@es ;
        monu:CP                 "30440" ;
        monu:Dirección          "C/ Constitución, 22"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Moratalla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MORATALLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000252007662i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 730 258" ;
        monu:Web                "www.ayuntamientomoratalla.net" ;
        geo:lat                 "38.18822"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.89114"^^xsd:float .

monu:Conjunto_Historico_Caravaca_de_la_Cruz
        a                       monu:Conjunto_Histórico_Artístico , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "En torno al cerro del castillo se dispone el barrio más antiguo de Caravaca. A partir de los siglos XII y XIII es cuando empieza a formarse un núcleo concentrado y fortificado de relativa importancia. El barrio tiene la típica estructura irregular y desordenada en la que se entrecruzan callejuelas, se abren placetas y aparecen callejones sin salida.Estaba rodeado por una muralla de la que se conservan restos en algunas calles."@es ;
        rdfs:label              "Conjunto Histórico de Caravaca de La Cruz"@es ;
        monu:CP                 "30400" ;
        monu:Dirección          "Casco Antiguo de Caravaca de la Cruz."@es ;
        monu:Email              "turismo@caravacadelacruz.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CARAVACA DE LA CRUZ"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/1892007i189_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-229-191p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/1892007i190_g.jpg" ;
        monu:Web                "www.turismocaravaca.org" .

monu:Ermita_María_Auxiliadora
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Ermita , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "Pequeña edificación religiosa en honor a la Virgen María Auxiliadora de nave única."@es ;
        rdfs:label              "Ermita María Auxiliadora"@es ;
        monu:CP                 "30509" ;
        monu:Dirección          "Campotéjar Alta"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CAMPOTEJAR ALTA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4993-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.135586"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2384803"^^xsd:float .

monu:Molino_de_El_Tío_Facorro
        a                       monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Popular , monu:Molino , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Los molinos de viento se implantaron en todo el Campo de Cartagena a partir del siglo XVI. Son de tipo mediterráneo y vela latina. La presencia de los molinos harineros fue más frecuente desde el siglo XVIII hasta mediados del siglo XX y, junto a los molinos dedicados a la extracción de agua fueron esenciales en la economía de nuestra región. Destacan los conservados en el municipio de Torre Pacheco debido a los proyectos de restauración y conservación llevados a cabo por el propio Ayuntamiento. Dichas actuaciones han devuelto a estos gigantes toda su monumentalidad e importancia. Esta zona tiene una gran tradición agraria desde hace siglos, documentándose numerosas villas romanas dedicadas al cultivo del cereal. Debido a esta importante tradición agraria, se hace totalmente necesaria la presencia de molinos con los que poder convertir el trigo en harina o poder extraer agua del subsuelo para el riego a través de la conversión de la fuerza del viento. El Molino de El Tío Facorro se encuentra situado en el núcleo de Torre Pacheco, dentro de su entramado. A pesar de la desaparición que sufren esta clase de inmuebles y la ampliación urbanística, este molino ha sobrevivido y se ha convertido en un edificio más dentro del paisaje urbano. Su planta es de forma circular, mientras que su alzado troncocónico se eleva a unos 12 m. Su construcción se basa en la utilización de piedras unidas con una argamasa de cal y arena, creando muros de un grosor suficiente como para poder aguantar las acometidas del viento y el peso de toda la maquinaria. Su cubierta, llamada chapitel, está formada por una serie de tablas de madera unidas a un eje que permiten la movilidad de las velas para orientarlas a la dirección del viento y puedan soplar. Este tejadillo es giratorio, siendo una pieza fundamental el palo guía que es el que mueve el chapitel y consigo las velas. Su interior cuenta con tres cámaras, en las que se reparte la maquinaria necesaria para el proceso de fabricación de harina. Estas plantas fueron construidas por vigas y recubierto de tablas de madera. Conocemos parte de su historia gracias a la documentación existente en el archivo municipal. En 1838, aparece por primera vez reflejada su existencia. A partir de este año, ininterrumpidamente su dueño paga los impuestos del inmueble hasta 1843. No se vuelve a saber nada de esta construcción hasta 1851, siendo a partir de ese año su nuevo dueño Gregorio Sánchez Egea hasta 1874. A partir de esa fecha se suceden varios propietarios hasta Mariano Sánchez Victoria, que fue su último dueño hasta mediados del siglo pasado cuando las máquinas industriales para moler sustituyeron definitivamente a los molinos de viento. El Ayuntamiento de Torre Pacheco lo restauró por primera vez en 1997, y posteriormente se han llevado a cabo varias intervenciones ya que estas construcciones necesitan un mantenimiento continuo."@es ;
        rdfs:label              "Molino de El Tío Facorro"@es ;
        monu:CP                 "30700" ;
        monu:Dirección          "Carretera de Balsicas, 10"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:FAX                "968 577 964" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-238-257_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000992007256i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 579 937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.74671"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.953521"^^xsd:float .

monu:Paseo_Cieza  a                 monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Paseo , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Fue construído en el año 1887 en terrenos en parte cedidos por D. Diego Marín-Barnuevo, de ahí su original nombre de Paseo de Marín-Barnuevo. Con el correr de los años ha sido objeto de numerosas remodelaciones, siendo la última la efectuada en el año 1986 y en la que el artista ciezano José Lucas realizó una magnífica exposición abierta, en columnas y suelos de una obra en la que lo visual y lo literario se funden en perfecta armonía con el entorno y el paisaje urbano."@es ;
        rdfs:label                  "Paseo"@es ;
        monu:Año_construcción       "1887-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30530" ;
        monu:Dirección              "Paseo"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cieza ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CIEZA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000022008752i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX .

monu:Casino_o_Ateneo_Cultural
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Casino ;
        rdfs:comment                "De este bello edificio de estilo ecléctico, de gran interés arquitectónico y ambiental, no se poseen muchos datos. Se desconoce tanto la fecha exacta de su construcción como el arquitecto que hizo el proyecto, aunque se sabe que debió construirse en las últimas décadas del siglo XIX. Existen dudas de si su construcción fue planeada como vivienda o con fines recreativos (casino). De su interior destaca la peculiar escalera de caracol que comunica las plantas del edificio y que es atribuida a la Escuela de Eiffel. Fue realizada en hierro fundido y con una pronunciada pendiente, que resulta estar tan hábilmente resuelta como incómoda para su uso diario."@es ;
        rdfs:label                  "Casino o Ateneo Cultural"@es ;
        monu:CP                     "30870" ;
        monu:Dirección              "Plaza del Ayuntamiento"@es ;
        monu:Email                  "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MAZARRÓN"@es ;
        monu:FAX                    "968 15 31 21" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_62013_217875_0_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5099-1062p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5099-1061p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                    "968 59 44 26" ;
        monu:Web                    "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/monumentos-civiles/edificio-casino-o-ateneo-cultural/" , "www.visitamazarron.com" ;
        geo:lat                     "37.597942"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.316035"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_la_Soledad
        a                           monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Aunque  se diga que la portada de esta iglesia carece de interés artístico, lo cierto es que su torre se construyó en el año 1788. Es un edificio curioso, pues, está coronado por una veleta de hierro forjado con el símbolo de la soledad rematada por una cruz triunfante. La capilla es de forma hexagonal y se cubre con una falsa bóveda de gallones unida en el centro formando un florón. El coro alto se sitúa a los pies y está apoyado en una columna central de jaspe rojo, posiblemente proveniente de Begastri."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de la Soledad"@es ;
        monu:Año_construcción       "1788-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30430" ;
        monu:Dirección              "Cuesta de la Soledad"@es ;
        monu:Email                  "oficinaturismo@cehegin.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CEHEGÍN"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-339-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-339-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "678 409 688" ;
        monu:Web                    "www.turismocehegin.es" ;
        geo:lat                     "38.0972"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.801807"^^xsd:float .

monu:Monumento_a_la_Santísima_Cruz_de_Abanilla
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura ;
        rdfs:comment            "Esta monumental imagen de la Patrona de Abanilla, da la bienvenida a locales y visitantes rememorando la pasión y sentimiento del abanillero por la Santísima y Vera Cruz.Está situada en la rotonda MU-414, de entrada a Abanilla, esculpida por el artista local Juan Francisco Gómez de Albacete. Tiene 11 metros de altura y 6 metros de envergadura."@es ;
        rdfs:label              "Monumento a la Santísima Cruz de Abanilla"@es ;
        monu:CP                 "30640" ;
        monu:Dirección          "Rotonda MU-414 de entrada a Abanilla"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-369-1p_g.jpg" .

monu:Iglesia_de_San_Antonio_de_Padua_Mazarron
        a                           monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "A los pies del cerro del Castillo de Los Vélez se levanta la Iglesia de San Antonio de Padua, templo que quedó concluido en la segunda mitad del siglo XVI tras ser mandado construir por el Marqués de Los Vélez guiado por el propósito de dar asistencia espiritual a los trabajadores de la villa dependientes de él.Su fábrica se corresponde con una sencilla tipología de planta salón que ha sido sometida a diferentes reformas y variaciones en el tiempo. Las más significativas fueron en los siglos XIX y XX, en los que fueron añadidas una torre campanario, una sacristía y reparaciones en la cúpula del crucero. Durante la Guerra Civil (1936-1939) se destruyó el retablo barroco del crucero junto a algunos altares, que fueron sustituidos por otras piezas realizadas a imagen de las anteriores.En su interior destaca la decoración de las pechinas de la cúpula del crucero, con pinturas de santos. En la fachada principal destaca en una hornacina con la imagen de San Antonio de Padua y el escudo del Marquesado de Los Vélez."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de San Antonio de Padua (Mazarrón)"@es ;
        monu:CP                     "30870" ;
        monu:Dirección              "Plaza del Ayuntamiento"@es ;
        monu:Email                  "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MAZARRÓN"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5617-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5617-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 594 426" ;
        monu:Web                    "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/monumentos-religiosos/iglesia-de-san-antonio-de-padua/" , "www.visitamazarron.com" ;
        geo:lat                     "37.597565"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.316454"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Campanario> , <http://es.dbpedia.org/resource/Barroco> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001253> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1002011> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XVI> , <http://es.dbpedia.org/resource/Trabajador> , <http://es.dbpedia.org/resource/Antonio_de_Padua> , <http://es.dbpedia.org/resource/Hornacina> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001327> , <http://es.dbpedia.org/resource/Altar> , <http://es.dbpedia.org/resource/Escudo_(heráldica)> , <http://es.dbpedia.org/resource/Torre_campanario> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001660> , <http://es.dbpedia.org/resource/Marquesado_de_los_Vélez> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005948> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000866> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1008746> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fachada> , <http://es.dbpedia.org/resource/1939> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1175612> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000786> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005031> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1011922> , <http://es.dbpedia.org/resource/1936> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007196> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007200> , <http://es.dbpedia.org/resource/Guerra_civil_española> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1004939> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007762> .

monu:ESCULTURA_HOMENAJE_A_LAS_VICTIMAS_DEL_TERRORISMO_-_EL_ZULO
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura , monu:Mobiliario_Urbano , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "En el extremo poniente de la explanada de los Héroes de Cavite y Santiago de Cuba, en el puerto de Cartagena, se encuentra esta colosal escultura de Víctor Ochoa, especialista en escultura monumental. Homenaje de la ciudad a las víctimas del terrorismo. Está realizada en bronce hueco y cuenta con una altura de 4,80 metros y dos toneladas de peso.Representa la figura de un hombre sentado, desnudo e indefenso, abrazándose las piernas y con la cabeza recogida, en posición casi fetal."@es ;
        rdfs:label              "ESCULTURA HOMENAJE A LAS VICTIMAS DEL TERRORISMO - EL ZULO"@es ;
        monu:Dirección          "Explana de los Héroes de Cavite - Puerto"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7970-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.597702"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.986222"^^xsd:float .

monu:Iglesia_del_Carmen_Murcia
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "El Barrio del Carmen es uno de los más populares de Murcia capital. En él se ubica la iglesia del Carmen, que está situada justo frente al jardín de Floridablanda. El templo fue antes del siglo XIX un convento carmelitano. En su interior destaca el Cristo de la Sangre, una de las obras más destacadas del barroco murciano. La fachada principal y las dos torres que la flanquean son, además, lo más característico de esta iglesia típica barroca. "@es ;
        rdfs:label              "Iglesia del Carmen (Murcia)"@es ;
        monu:CP                 "30002" ;
        monu:Dirección          "Hermanos Cerón, S/n"@es ;
        monu:Email              "cofradia@coloraos.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5425-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5425-3_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5425-4_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5425-2_g.jpg" ;
        monu:TLF                "615 330 232  /  968 263 911" ;
        monu:Web                "www.coloraos.com" ;
        owl:sameAs              <http://es.dbpedia.org/resource/Iglesia_del_Carmen_(Murcia)> ;
        geo:lat                 "37.979523"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.129989"^^xsd:float .

monu:IGLESIA_DEL_CARMEN
        a                       monu:Iglesia , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "Este templo era la iglesia del desaparecido convento de San Joaquín, de la orden de las carmelitas descalzas. La fachada posee una mezcla de elementos clásicos y populares, y el interior es de una única nave con capillas laterales."@es ;
        rdfs:label              "IGLESIA DEL CARMEN"@es ;
        monu:Dirección          "Calle del Carmen"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7907-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.60346"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.988589"^^xsd:float .

monu:Paseo_del_Malecon
        a                           monu:Arquitectura_Civil , monu:Plaza , monu:Sitio_de_interés , monu:Paseo , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "En el margen derecho del río Segura se ubica el Paseo del Malecón, que se caracteriza por adentrarse en la huerta murciana. Tiene su origen en el siglo XV cuando sirvió de muro de contención a las crecidas del antiguo Thader. El paseo se reedificó en 1736 y actualmente muestra interesantes edificaciones como casas de principios del siglo XX o el Monasterio de la Beata Angela Astorch."@es ;
        rdfs:label                  "Paseo del Malecón"@es ;
        monu:Año_construcción       "1736-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30004" ;
        monu:Dirección              "C/ Alcalde Gaspar de la Peña"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000792007395i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 35 86 00" ;
        monu:Web                    "www.murciaciudad.com" ;
        geo:lat                     "37.982796"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.133851"^^xsd:float .

monu:Villa_de_El_Alamillo
        a                           monu:Villa_Romana , monu:Zona_Arqueológica , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Las villas romanas eran una serie de viviendas asociadas al tradicional carácter agropecuario que poseían las familias patricias en Roma. Se trataba de viviendas unifamiliares autosuficientes, donde con frecuencia disponían de una zona de taller o de áreas industriales para la producción de salazones, tan común en las villas cercanas a la costa. Esta villa debió de fundarse en la segunda mitad del siglo I d.C. y se abandonó a finales de la siguiente centuria, tal vez perviviendo en los primeros años del siglo III. Originalmente, era una obra escalonada en terrazas en la que se han diferenciado dos zonas: una residencial, con sus correspondientes termas, y otra zona de servicio o industrial, hoy en día visitable, con seis piletas destinadas a la fabricación de salazones y salsas de pescado (Garum) y un conjunto de habitaciones en torno a un patio. La actividad económica de la villa estaría enfocada en dos aspectos. Por un lado, la existencia de piletas de salazón hace pensar en una actividad industrial a pequeña escala. Por otra parte, esta actividad se completaría con la explotación agrícola de las tierras circundantes irrigadas gracias a la cercana Balsa del Alamillo."@es ;
        rdfs:label                  "Villa de El Alamillo"@es ;
        monu:CP                     "30860" ;
        monu:Dirección              "Avenida de El Alamillo"@es ;
        monu:Email                  "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "PUERTO DE MAZARRÓN"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-5624-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_I ;
        monu:TLF                    "968 594 426" ;
        monu:Web                    "www.visitamazarron.com" , "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/yacimientos-arqueologicos/villa-del-alamillo/" ;
        geo:lat                     "37.57351"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2492013"^^xsd:float .

monu:Hospital_de_la_Caridad_-_Museo_Arqueologico
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Museo , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "Fundado para atender a los heridos en la actividad minera, presenta una torre octogonal con cúpula semisférica de la capilla y pequeña linterna superior. Habilitado como centro cultural y centro arqueológico, acoge el mayor mosaico romano de la Región de Murcia."@es ;
        rdfs:label              "Hospital de la Caridad - Museo Arqueológico"@es ;
        monu:Dirección          "C/ Caridad"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:La_Unión ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PORTMAN"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000442007420i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000442007419i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 548 144" .

monu:Palacio_de_los_Ortega_-_Casa_Municipal_de_Cultura
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Museo , monu:Arquitectura_Civil , monu:Palacio , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Alberga el museo arqueológico Cayetano de Mergelina, el museo de Réplicas de El Greco, la Fundación Castillo Puche, el fondo bibliográfico y documental Pablo Corbalán y la Biblioteca Pública Municipal. También cuenta con el Archivo Histórico Municipal que contiene una completa documentación de carácter municipal, además de una completísima documentación notarial en sus secciones de archivos notariales de Yecla y Jumilla."@es ;
        rdfs:label              "Palacio de los Ortega - Casa Municipal de Cultura"@es ;
        monu:CP                 "30510" ;
        monu:Dirección          "C/ España"@es ;
        monu:Email              "casacultura.yecla@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Yecla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "YECLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-218-2p_g.jfif" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-218-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-218-5p_g.png" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-218-6p_g.png" ;
        monu:TLF                "968 79 09 01" ;
        monu:Web                "https://museoarqueologicodeyecla.org/  - https://www.bibliotecaspublicas.es/yecla/informacion.htm " ;
        geo:lat                 "38.61227"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.1132321"^^xsd:float .

monu:Iglesia_Parroquial_de_San_Jose
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment                "Iglesia mandada a construir, a finales del XVII, por la Orden militar y religiosa de Calatrava. Fue consagrada al culto en 1712 por el, entonces, Obispo Belluga y posteriormente pasó a depender de la Diócesis de Cartagena. Su planta es rectangular de una única nave y en el crucero se alza una cúpula semiesférica decorada con cruces de Calatrava. La portada principal aloja en su interior una hornacina con la imagen de San José y el Niño, en su portada lateral se encuentra la imagen de la Inmaculada y sobre cada una de sus puertas de acceso está esculpida la Cruz de la Orden Militar. Contrasta la sobriedad de su fachada con su rico Altar Mayor compuesto por columnas salomónicas, querubines, azules y pardos imitando mármoles combinados, dorados, así como la imaginería, otorgan a este retablo una belleza singular, que recuerda al retablo de la Iglesia de San Miguel (Murcia) ensamblado por el mismo autor, Jacinto Perales. La imagen que preside el altar es la de San José, a los lados están San Benito (patrón de la Orden de Calatrava) y San Fulgencio (patrón de la Diócesis de Cartagena). En las paredes laterales y bóveda del presbiterio se reparten escenas relacionadas con la vida del patriarca: Los Desposorios de San José y la Virgen, el Nacimiento, el Sueño de San José y la Huída a Egipto (pintadas por Antonio Llopis, de 1757). Junto al Altar Mayor se encuentra la capilla de la Santísima y Vera Cruz, en su interior alberga a la Patrona de la localidad y protagonista de las fiestas locales declaradas de Interés Turístico Regional."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia Parroquial de San José"@es ;
        monu:CP                     "30640" ;
        monu:Dirección              "Pza. de la Purísima"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-319-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-319-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-319-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-319-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-319-8p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-319-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-319-4p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 680 045" ;
        geo:lat                     "38.207733"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.042679"^^xsd:float .

monu:Centro_Cultural_Plaza_Vieja
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Centro_cultural , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "Casona del siglo XVIII que albergó el Ayuntamiento entre 1923 y 1986. Actualmente tiene su sede en ella la Biblioteca Municipal y la Sala de Exposiciones Plaza Vieja. Edificio de dos alturas más cámara, con puerta monumental de sillares, grandes vanos con balcón y rematado con alero. Destaca el escudo de la fachada declarado Bien de Interés Cultural (B.I.C), procedente del antiguo Ayuntamiento situado enfrente, desde donde se trasladó a esta fachada. El Centro Cultural está situado en la PLAZA VIEJA, antiguo centro económico y social de la Villa, al pie del cerro del Castillo, donde la impronta artística de los siglos XIX y XX aparece reflejada en sus imponentes casonas nobles con sus fachadas clásicas y coloridas, sumergiendo al visitante en un ambiente de paz y sosiego, al mismo tiempo que ofrece un interesante legado cultural."@es ;
        rdfs:label                  "Centro Cultural Plaza Vieja"@es ;
        monu:CP                     "30840" ;
        monu:Dirección              "Plaza Vieja."@es ;
        monu:Email                  "biblioteca@alhamademurcia.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alhama_de_Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALHAMA DE MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/museos/recurso-1-5056-58p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/museos/LUGI_42010_549070_0_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 639 806" ;
        monu:Web                    "www.turismo.alhamademurcia.es" ;
        geo:lat                     "37.853165"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.4258072"^^xsd:float .

monu:Molino_Harinero  a         owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Popular , monu:Arquitectura_Civil , monu:Molino ;
        rdfs:comment            "Se trata de las ruinas de lo que fue en su día un molino de harina. Situado en una pequeña elevación para poder captar los vientos."@es ;
        rdfs:label              "Molino Harinero"@es ;
        monu:Dirección          "Campotéjar Baja"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_732014_499864_0_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.08589"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2106314"^^xsd:float .

<http://www.w3.org/2002/07/x>
        a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#Variable> .

monu:MONUMENTO_A_ISIDORO_MAIQUEZ
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Escultura , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Durante el mandato del Alcalde Torres se realizaron varias esculturas para ensalzar y recordar las hazañas y virtudes de personajes ilustres de la ciudad a lo largo de la historia.Es por ello que el centro de la Plaza de San Francisco se adorna desde 1927 con la estatua del actor cartagenero Isidoro Maiquez, obra del valenciano José Ortells, que había sido alumno de Benlliure y Primera Medalla de la Exposición Nacional de Bellas Artes de 1917."@es ;
        rdfs:label              "MONUMENTO A ISIDORO MAIQUEZ"@es ;
        monu:Año_construcción   "1927-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Dirección          "Plaza San Francisco"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7974-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.601604"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.984589"^^xsd:float .

monu:Torre_Ciega  a             monu:Arquitectura_Militar , owl:NamedIndividual , monu:Torre , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Monumento funerario turriforme más antiguo de la Península Ibérica. De planta casi cuadrangular, presenta en primer lugar un zócalo construido mediante tres hileras de bloques calizos, perfectamente escuadrados y rematados con una moldura."@es ;
        rdfs:label              "Torre Ciega"@es ;
        monu:Dirección          "Ctra. Cartagena-Polígono Industrial Cabezo Beaza"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CARTAGENA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-303-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.675102"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.970338"^^xsd:float .

monu:Zona_Arqueológica
        a       owl:Class .

monu:ESCULTURAS_AL_AIRE_LIBRE
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura , monu:Mobiliario_Urbano , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "En el año 2007, al amparo del Festival Mucho Más Mayo, se celebró el I Simposio Nacional de Escultura al Aire Libre. En el que se realizaron cuatro esculturas de mármol blanco de Macael, y que hoy día podemos ver en los jardines del Paseo de Alfonso XII, al pie de la Muralla del Mar:- Maternidad de Belén Ortas Núñez.- Mirando el Mar de Pepe Rufete Sáez.- Cara de Jorge García Aznar.- Esperando de Beatriz Carbonell Ferrer."@es ;
        rdfs:label              "ESCULTURAS AL AIRE LIBRE"@es ;
        monu:Dirección          "Jardines del Paseo Alfonso XII"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7984-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "39.59829"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.985286"^^xsd:float .

monu:Escultura_Icaro_Hídrico
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Escultura , monu:Sitio_de_interés , monu:Mobiliario_Urbano ;
        rdfs:comment            "Escultura de Pepe Yagües, realizada en el año 2005. Esta obra la podemos contemplar en una rotonda de Torre Pacheco, dando la bienvenida a la entrada de la localidad. Según la mitología griega, su padre Dédalo, creador del laberinto de Creta, construyó unas alas de cera para escapar junto a su hijo de su encarcelamiento. Yagües representa así este fragmento de la mitología griega a través de una obra de 5 metros de altura realizada en cobre y acero. Los efectos de luz y agua la hacen todavía más espectacular."@es ;
        rdfs:label              "Escultura Icaro Hídrico"@es ;
        monu:CP                 "30700" ;
        monu:Dirección          "Rotonda de la Avda. Juán Carlos I "@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:FAX                "968- 577964" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_182010_165875_2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_182010_755717_1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968-579937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.739815"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.945215"^^xsd:float ;
        skos:related            <http://tesauros.mecd.es/tesauros/materias/1003019> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mitología_griega> , <http://es.dbpedia.org/resource/Torre_Pacheco> , <http://es.dbpedia.org/resource/2005> , <http://es.dbpedia.org/resource/Laberinto_de_Creta> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1181381> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/materias/1010120> , <http://es.dbpedia.org/resource/Escultura> .

monu:Castillo_de_Mula_o_de_los_Velez_
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Militar , monu:Castillo ;
        rdfs:comment            "En lo más alto de la colina que protege la ciudad se encuentra el castillo de los Fajardo, uno de los monumentos más conocidos de Mula. Al contrario de lo que se cree, esta fortaleza no se levantó con fines defensivos, sino para demostrar poder y supremacía de la casa de los Vélez, una de las más importantes del siglo XVI. El castillo se divide en tres partes. Una de las que destaca es la torre, sobre todo porque servía de dormitorio a la guarnición y estaba dividida en tres pisos, siendo el inferior el que da paso a la tercera parte del castillo donde está ubicada una gran cisterna. La parte superior de la torre es una azotea que en su día poseyó canes y almenas."@es ;
        rdfs:label              "Castillo de Mula o de los Vélez"@es ;
        monu:CP                 "30170" ;
        monu:Dirección          "Cerro del Castillo"@es ;
        monu:Email              "turismo@aytomula.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MULA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-167-88_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-167-90_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-167-91_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-167-92_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-167-89_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-167-93_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 661 501" ;
        monu:Web                "www.mula.es" .

monu:Torre_del_Rame  a          monu:Arquitectura_Militar , monu:Torre , owl:NamedIndividual , monu:Torre_Costera , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Fortaleza de origen árabe que formó parte del sistema vigía de las costa del Mar Menor y que durante el repoblamiento castellano fue remodelada para prevenir las incursiones piratas por el litoral mediterráneo."@es ;
        rdfs:label              "Torre del Rame"@es ;
        monu:CP                 "30710" ;
        monu:Dirección          "Las Lomas del Rame"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Los_Alcázares ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LAS LOMAS DEL RAME "@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-384-1p_g.jpg" ;
        monu:Web                "www.losalcazares.es" .

monu:Año_Finalización
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:Torre_del_Reloj_Bullas_Mula
        a                           monu:Torre_de_Reloj , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "¿Sabes para qué se empleaba antiguamente la Torre del Reloj? Para marcar la hora de los riegos. La encontrarás en la plaza del Ayuntamiento y data del año 1806."@es ;
        rdfs:label                  "Torre del Reloj (Mula)"@es ;
        monu:Año_Finalización       "1806-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30170" ;
        monu:Dirección              "Pza. del Ayuntamiento"@es ;
        monu:Email                  "turismo@aytomula.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MULA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-168-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-168-2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-168-3_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                    "968 66 15 01" ;
        monu:Web                    "www.mula.es" .

monu:Muralla_urbana_Aledo
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Muralla , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment                "Los restos de la muralla de Aledo se remontan al siglo XI, de origen musulmán. La plaza fuerte de Aledo defendía así su posición estratégica a través de una imponente muralla de piedra y tapial que rodeaba toda la villa. En la actualidad se pueden observar restos de tramos de la muralla aledana en buen estado de conservación, habiendo sido restaurada en 1999. La construcción de la muralla de Aledo se hizo mediante la técnica del tapial, consistente en colocar un molde de madera y echar tierra compactada a golpes para que se seque, retirando posteriormente el molde de madera hasta quedar así un robusto muro."@es ;
        rdfs:label                  "Muralla urbana"@es ;
        monu:CP                     "30859" ;
        monu:Dirección              "C/ San Ramón y C/ Cid Campeador"@es ;
        monu:Email                  "turismo@aledo.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Aledo ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALEDO"@es ;
        monu:FAX                    "968 484 423" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-251-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-251-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-251-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-251-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-251-4p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XI ;
        monu:TLF                    "696 962 116" ;
        monu:Web                    "www.aledo.es" .

<http://www.monumentos.es/Casa/Edificio_Barroco>
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Casa , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "Construcción cuya tipología entronca con la del barroco del S.XVIII, presenta una división en tres pisos correspondientes a: piso bajo, piso noble y ático. El eje principal lo componen el vano de acceso (simplemente adintelado) y sobre él un balcón con antepecho de forja y mensuras torneadas. El segundo eje lo forma una ventana con forma en buche de paloma, sobre el ático una balaustrada.Los materiales constructivos con los que nos encontramos son silla y ladrillo visto, de color rosado en parámetros de primera y segunda planta con recercos de enfoscado en amarillo en vanos y planta baja de sillar enfoscado en color amarillo y zócalo. La fachada lateral carece de ornamentación y se encuentra enfoscada y pintada."@es ;
        rdfs:label                  "Casa/Edificio Barroco"@es ;
        monu:CP                     "30820" ;
        monu:Dirección              "C/Ruiz Carrillo,13"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6687-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968898500" ;
        geo:lat                     "37.97174"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2114817"^^xsd:float .

monu:ESCULTURA_HOMENAJE_A_CARLOS_III
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura ;
        rdfs:comment                "El busto de Carlos III se encuentra situado, junto a una de sus obras más significativas, la Muralla, a los pies de la escalinata principal de Servicios Generales y delante de la placa que conmemora las obras de fortificación. El busto es obra de José Torres Guardia. Se inauguró, por el rey Juan Carlos I, el 12 de junio de 1990. Y fue costeado por la Cofradía California. La figura de Carlos III fue fundamental para Cartagena, completó el sistema defensivo del área portuaria con la construcción de la Muralla del Mar en 1766, el nuevo cuartel del Rey, el Parque de Artillería y la finalización del Arsenal en 1782. Además, los castillos de Galeras y La Atalaya, y las torres de Los Moros y San Julián."@es ;
        rdfs:label                  "ESCULTURA HOMENAJE A CARLOS III"@es ;
        monu:Año_construcción       "1990-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Dirección              "Paseo Alfonso XII"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7980-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        geo:lat                     "37.597973"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.982669"^^xsd:float .

monu:Monasterio_de_la_Inmaculada_Concepcion._PRUEBA
        a                           monu:Monasterio , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Conocido popularmente como Convento de las Claras. Tiene este edificio el privilegio de ser la más antigua edificación de Cieza que sigue manteniendo la función para la que fue construido. Desde 1750, año de su fundación y hasta nuestros días, sigue albergando en su interior una comunidad de religiosas de clausura. Tan sólo algunos avatares históricos (invasión francesa, guerra civil española,..) han obligado a su abandono ocasional.Al atrio se accede por un arco de medio punto en cuyo centro destacan las armas labradas en piedra de los fundadores. El escudo es cuartelado de los linajes Marín-Blázquez, Melgares, Padilla y Moya, siempre repetidos en los demás escudos del Monasterio.A los pies de la iglesia se abren los coros (se puede decir que están dentro de la clausura), punto de unión entre el templo y el monasterio. El coro alto, de mayor entidad que el bajo, es continuación de la arquitectura de la iglesia. Está cubierto por airosas bóvedas de medio punto con lunetas y arcos torales, decorados con florones en las claves interiores.En la parte superior externa de la pared del coro alto, dando a la iglesia, destaca un colorista escudo de armas de los fundadores, pintado al temple, repitiendo los mismos cuarteles de los escudos de las portadas y torno.El coro bajo, bastante menor que el alto, hasta 1940 no tuvo vistas a la iglesia. En esta época se abrió la reja actual, obra de forja artística debida al cincel de Don Jerónimo Salmerón Gómez.El edificio lo centra el claustro, de una extraordinaria sencillez y austeridad. Entorno a él se desarrollan toda la vida y dependencias monásticas. Portería, celdas, cuarto de labor, biblioteca, oficina de la abadesa, refectorio capaz para cincuenta religiosas, cocinas, etc. Otras dependencias son el oratorio interior del Monasterio, y el locutorio grande y pequeño.Otro importante espacio abierto en el interior del Monasterio lo constituye el patio-jardín, donde se construyó la balsa para el agua de riego, y recientemente el cementerio de la comunidad, antes en la cripta del coro bajo. Por unos arcos se accede al huerto monástico, donde también se halla la granja, de una tahulla de superficie donde se siguen cultivando árboles, hortalizas y flores."@es ;
        rdfs:label                  "Monasterio de la Inmaculada Concepción"@es ;
        monu:Año_construcción       "1750-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30530" ;
        monu:Dirección              "C/ Mesones"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cieza ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CIEZA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4794-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4794-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4794-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4794-4p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII .

monu:Chimenea_fabrica_de_los_Silla
        a                       monu:Chimenea , monu:Arquitectura_Industrial , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Chimenea de ladrillo macizo visto de color claro perteneciente a una antigua fabrica allí situada, la fabrica de Los Silla. De planta cuadrada en su base y circular a partir de su cuerpo principal, presenta tres cuerpos en alzado que van decreciendo en dimensiones y se corresponden con el horno en su base cuadrada, un cuerpo principal y remate decorado con formas rectangulares y molduras también realizadas en ladrillo."@es ;
        rdfs:label              "Chimenea fábrica de los Silla"@es ;
        monu:CP                 "30820" ;
        monu:Dirección          "Plaza Escritor Gabriel Celaya"@es ;
        monu:Email              "cultura@ayto-alcantarilla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6682-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968898500" ;
        geo:lat                 "37.96979"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2080923"^^xsd:float .

monu:Año_construcción
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:ESCUELA_DE_GUARDIAMARINAS
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Academia ;
        rdfs:comment                "Proyectado en 1785 para escuela y cuartel de guardia marinas, actualmente acoge los Servicios Generales de la Armada. No ha habido demasiadas modificaciones en la obra desde su construcción, excepto en la última planta."@es ;
        rdfs:label                  "ESCUELA DE GUARDIAMARINAS"@es ;
        monu:Dirección              "Calle Muralla del Mar "@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7908-1p_g.jpg"@es ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        geo:lat                     "37.598843"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.982669"^^xsd:float .

monu:Castillo_de_Ros  a         monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Militar , monu:Arquitectura_Civil , monu:Castillo ;
        rdfs:comment            "El Castillo de Ros fue mandado a construir por la orden monástica de San Felipe Neri. En un principio fue propiedad de la hacienda de Balsicas, después pasó a ser propiedad del Estado y por éste, le fue donada al General D. Antonio Ros de Olano y Perpinya. La Reina Isabel II le otorgó a este señor los títulos de Vizconde de Ros de Olano y el de Marqués de Gaud-el-Yehi, con grandeza de España. El edificio sufrió varias reformas realizadas por D. Antonio de Vega y Ros de Olano, nieto del General, quién heredó la hacienda de su madre Dña. Isabel Ros de Olano y Quintana de Romo y también el título de Vizcondado. El edificio es un antiguo caserón con torreón almenado. En la actualidad es de propiedad privada."@es ;
        rdfs:label              "Castillo de Ros"@es ;
        monu:CP                 "30591" ;
        monu:Dirección          "C/ Clemente Canto"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "BALSICAS"@es ;
        monu:FAX                "968-577964" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_152010_604213_0_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_152010_517903_1_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_152010_281976_3_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_152010_497498_2_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968-579937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.815895"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.9549784"^^xsd:float .

monu:Casa_Juan_Antonio_Lopez
        a                            monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                 "Edificio ecléctico de principios del siglo XX, de los mejores conservados de esta época. Edificio compuesto por tres plantas y fachada organizada en cinco ejes, con doble mirador central.Con gran énfasis en los aspectos decorativos.Podría ser su autor José Antonio Rodríguez por el evidente parecido que tiene con otras obras suyas. La medianera fue dejada a la vista con la apertura de la Plaza Constitución.Se conserva en muy buen estado, ya que fue restaurado y se encuentra en uso. Construida en 1906 y bajo las órdenes de Juan Antonio López conocido comerciante del pueblo, esta casa de claro estilo modernista. Fue en su día tildada de poco visionaria pues pese a lo que hoy vemos se encontraba a las afueras del pueblo todos pensaban que Alcantarilla crecería en dirección a Murcia pero todo lo contrario, creció en dirección opuesta dejando a la mansión en uno de los puntos clave del pueblo. Vivian alrededor de 8 personas. Dos generaciones después heredaría la casa el último miembro de la familia D. Juan Antonio Vicent López, un hombre amable que todos recuerdan por su afán de promoción de la cultura y tradiciones de la villa. Una vez fallecido la casa pasa a fines culturales de la Fundación Vicent López, la casa albergóel Colegio Balmes conocido en la actualidad como el Colegio Samaniego y la Biblioteca Municipal.Edificación conocida por los emblemáticos valores que representa en el municipio, siendo de la pocas muestras que de este tipo de arquitectura que quedan en el pueblo."@es ;
        rdfs:label                   "Casa Juan Antonio López"@es ;
        monu:Año_construcción        "1906-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30820" ;
        monu:Dirección               "Calle Mayor 109"@es ;
        monu:Email                   "turismo@ayto-alcantarilla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "ALCANTARILLA" ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6686-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6686-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Modernismo ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                     "968898500" ;
        geo:lat                      "37.96988"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.213697"^^xsd:float .

monu:_Ermita_de_la_Virgen_de_los_Remedios
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Ermita , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La ermita está bajo la advocación mariana de la Virgen de Los Remedios. La estructura original del la ermita ha sido remodelada a través de los años. No hay datos sobre la original pero es de suponer que su fundación fuera en el siglo XVI. La actual es de estilo barroco, edificada en el siglo XVIII. Es un edificio de planta basilical con tres naves. La central, más alta que las laterales, permite la iluminación interior. Adosada al edificio en el lateral derecho se puede ver la casa que fue residencia del ermitaño. Actualmente este recinto tiene función de sacristía y salón social. Tanto el interior como el exterior han conservado los volúmenes y líneas primitivas de la construcción original. La fachada triangular, de formas onduladas, está rematada por una espadaña que aloja la campana. En los laterales varios contrafuertes absorben los empujes de la nave central, que está cubierta a dos aguas."@es ;
        rdfs:label              "Ermita de la Virgen de los Remedios"@es ;
        monu:CP                 "30176" ;
        monu:Dirección          "Calle Nuevo, 11"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Pliego ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PLIEGO"@es ;
        geo:lat                 "37.99176"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.500981"^^xsd:float .

monu:Yacimiento_arqueologico__La_Bastida
        a                           monu:Zona_Arqueológica , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "El yacimiento de La Bastida de Totana se encuentra a 6 km al noroeste de la localidad murciana de Totana, en la zona de Viñas-Carivete. Ocupa un cerro empinado en la confluencia entre la rambla de Lebor y el barranco Salado. La Bastida es el primer enclave argárico descubierto y, actualmente, uno de los más importantes de la prehistoria Europea, en concreto de la llamada Edad del Bronce. Este período reviste un especial interés para el conocimiento de nuestro pasado, ya que en él se produjeron acontecimientos cuyos efectos todavía influyen en nuestro presente, como el afianzamiento de la vida sedentaria, el desarrollo de la metalurgia y la generación de desigualdades políticas y económicas permanentes. Desde su descubrimiento y primeras excavaciones a cargo del ingeniero granadino D. Rogelio Inchaurrandieta en 1.869, el yacimiento ha sido objeto de diversas intervenciones arqueológicas. Los trabajos, que continúan hoy en día, muestran una auténtica ciudad de unos 40.000 m2 que, en su época de máximo esplendor, hace unos 3800 años, estuvo habitada por unas 1000 personas. En aquel entonces, era uno de los asentamientos más grandes de Europa y del Mediterráneo occidental.Se han hallado decenas de viviendas, escalonadas en terrazas artificiales a lo largo de las laderas del cerro. El propio enclave se sitúa en un lugar estratégico, oculto desde el valle del Guadalentín y con buenas condicones naturales para la defensa. Son de especial interés sus tumbas, ya que éstas se localizan bajo el suelo de las viviendas. Solían contener uno o, a veces, dos individuos en posición encogida, dentro de vasijas de cerámica o de cistas, esto es, cajas hechas con losas o paredes de piedra. Una parte de estas tumbas contenía también ofrendas, como cuencos y ollas de cerámica, armas, útiles y adornos de cobre o plata, y collares de cuentas de hueso, concha y piedra. Las diferencias entre estas ofrendas nos hablan de una comunidad dividida en clases sociales. Las excavaciones arqueológicas realizadas durante el año 2012 en el yacimiento arqueológico han sacado a la luz un imponente sistema de fortificación único en su época. El hallazgo reafirma, junto al resto de descubrimientos realizados en los últimos años, que la ciudad fue el asentamiento más desarrollado de Europa en términos políticos y militares durante la Edad del Bronce (hace 4.200 años, 2200 a.C.) sólo comparable con la civilización minoica de Creta. La fortificación constaba de una muralla de 2 a 3 metros de grosor, construida con grandes piedras trabadas con argamasa y reforzada por torres macizas tronco-piramidales distribuidas a escasa distancia entre sí y de unos 4 metros de lado. La altura original del complejo defensivo rondaría los 6 o 7 metros. Hasta ahora se han descubierto seis torres a lo largo de un tramo de 70 metros, aunque el perímetro de la fortificación habría alcanzado los 300 metros. La entrada al recinto se realizaba a través de un pasillo flanqueado por potentes muros, que quedaría cerrado con portones encajados entre gruesos postes de madera. "@es ;
        rdfs:label                  "Yacimiento arqueológico La Bastida"@es ;
        monu:CP                     "30850" ;
        monu:Dirección              "6 km al noroeste de la localidad murciana de Totana, en la zona de Viñas-Carivete"@es ;
        monu:Email                  "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CAMINO MOLINOS"@es ;
        monu:FAX                    "968 418 183" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_366_845_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_366_862_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_366_854_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000152012855i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_366_863_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000152012857i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000152012856i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_366_861_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000152012860i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000152012858i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_del_Argar ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_del_Bronce ;
        monu:TLF                    "968 418 153" ;
        monu:Web                    "http://www.turismo.totana.es" ;
        geo:lat                     "37.75927"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.5597112"^^xsd:float .

monu:Casa_Solariega  a  owl:Class .

monu:Castillo_de_Alhama_de_Murcia
        a                           monu:Castillo , monu:Arquitectura_Militar , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "El castillo, formó parte de las fortificaciones de frontera, con el reino de Granada, al sur, y con el de Aragón, al norte. La fortaleza se divide en dos espacios diferenciados: un espacio político y militar, y otro destinado a refugio y residencia de la población. Destaca la Torre del Homenaje con alzado completo y pinturas decorativas en su interior.Mediante los restos arqueológicos encontrados en el castillo, se ha documentado las fases de época musulmana hasta mediados del siglo XIII. En el último tercio del siglo XIV, el castillo y la villa de Alhama pasó a pertenecer como señorío a la familia Fajardo, junto con otras poblaciones de la Región. Tras la conquista de Granada, el castillo dejó de ser una fortaleza de frontera del valle y paulatinamente fue siendo abandonado, comenzado el proceso de deterioro con el paso de los siglos."@es ;
        rdfs:label                  "Castillo de Alhama de Murcia"@es ;
        monu:CP                     "30840" ;
        monu:Dirección              "Cerro del Castillo"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alhama_de_Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALHAMA DE MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-180-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-180-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-180-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-180-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-180-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-180-4p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_Media ;
        monu:TLF                    "968-630776" ;
        monu:Web                    "www.alhamademurcia.es" ;
        geo:lat                     "37.853928"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.424078"^^xsd:float .

monu:Basílica  a  owl:Class .

monu:Mural_Las_Aguas  a         monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , monu:Mural , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Mural de Manolo Belzunce, realizada en el año 2005. Esta obra de 12 m2, y 330 baldosas tiene como ubicación la piscina municipal cubierta de Torre Pacheco. La obra de Manolo Belzunce no puede resumirse ni expresarse con una técnica o estilo concreto, ya que la diversidad y profundidad con la que emplea técnicas, herramientas y temáticas hacen de cada serie pictórica una etapa con principio y fin. El mural, que se sostiene en la pared de la piscina, representa una imagen onírica y poética de varios personajes refugiados del sol bajo la sombra de unas agradables palmeras. El artista a través de azulejos blancos, muy mediterráneos y con esmalte rojizo rascado, representa con sus colores ocres el arte prehistórico y romano."@es ;
        rdfs:label              "Mural Las Aguas"@es ;
        monu:Año_construcción   "2005-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30700" ;
        monu:Dirección          "Piscina Municipal Cubierta. Carretera de Balsicas, 30"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:FAX                "958-577964" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_302010_703795_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_302010_903081_0_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968-579937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.747505"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.952782"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_Santo_Domingo
        a                       monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "La singularidad de la iglesia, conectada a la capilla del Rosario (s. XVI) y abierta a dos frentes de la ciudad, motivó que tuviera dos fachadas en sus extremos. Mientras la poniente (frente al teatro Romea) responde al modelo escalonado, la levantada en ladrillo hacia la plaza de Santo Domingo es una falsa fachada cuya misión da un remate monumentas al espacio abierto de la plaza."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de Santo Domingo"@es ;
        monu:CP                 "30008" ;
        monu:Dirección          "Plaza de Santo Domingo, 2"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6970-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.987267"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.1297679"^^xsd:float .

monu:Chimenea_de_Hernadez_Perez
        a                       monu:Arquitectura_Industrial , monu:Chimenea , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La ruta entre chimeneas es algo que no puede perderse ningún turista que acuda a Molina de Segura. El recorrido contiene reminiscencias industriales del municipio, así como culturales. La Chimenea de Hernández Pérez perteneció a la fábrica de conservas de La Molinera. Al derribarse se creó una nueva zona residencial en Molina donde se dispuso una extensa plaza. Junto a la chimenea se ha situado la obra de Pepe Yagües, 'Semiramis'."@es ;
        rdfs:label              "Chimenea de Hernández Pérez"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Dirección          "Plaza de la Molinera"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_132014_856809_0_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.052345"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.214593"^^xsd:float .

monu:Castillo_de_Jumilla
        a                             owl:NamedIndividual , monu:Castillo , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment                  "En 1461, el Marqués de Villena, levantó la fortaleza tal como la conocemos hoy, en estilo gótico, con tres pisos, sótano y terraza, poniendo en ella el escudo de armas. La Torre del Homenaje es redondeada para amortiguar el impacto de las balas de cañón. El sótano o mazmorra, se dedicaba a calabozos y para reserva de comida y agua. La primera planta o Sala del Bastimento, es donde se guardaba el armamento de la tropa y defensa del castillo, y hoy no existe al quedar destruida en un incendio durante la Guerra de Independencia. La segunda planta o Sala del Alcaide, es la estancia noble, con salón principal y residencia del mismo. En ella se encuentra la puerta de acceso, con portón levadizo. La tercera planta o de la tropa, es donde se encontraba el horno y la cuarta planta o terraza. En el Patio de Armas, hay dos aljibes de época árabe.El acceso original al Castillo es el camino del subidor. Actualmente el Castillo de Jumilla se ha convertido en un espacio expositivo, donde el turista puede conocer las distintas fases y elementos de su construcción."@es ;
        rdfs:label                    "Castillo de Jumilla"@es ;
        monu:Año_construcción         "1461-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                       "30520" ;
        monu:Dirección                "Castillo"@es ;
        monu:Está_en_Municipio        lugares:Jumilla ;
        monu:Está_en_Provincia        lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad        "JUMILLA"@es ;
        monu:Imagen1                  "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0002222007273i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                  "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-259-277_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-259-278_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-259-276_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-259-274_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-259-279_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-259-275_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo   monu:Gótico ;
        monu:Monumento_tiene_siglo    monu:Siglo_XV ;
        monu:Persona_mandó_construir  monu:Marqués_de_Villena ;
        monu:Web                      "www.jumilla.org" ;
        geo:lat                       "38.47938"^^xsd:float ;
        geo:long                      "-1.3333637"^^xsd:float .

monu:Monu_Encargado_por
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:Centro_Cultural_V_Centenario
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Centro_cultural ;
        rdfs:comment            "A principios del siglo XX se produce un auge en la economía alhameña, lo que provocó la construcción de nuevas casonas y sus huertos, que salpicaban ese paisaje de agricultura de regadío, aprovechando las aguas de Espuña, de los Baños, creando esa huerta en torno al casco antiguo que, hoy día, aparece integrada y rebasada dentro del actual casco urbano. La Casa de la familia Saavedra, construida a principios de siglo XX, popularmente conocida como Casa Amarilla, es un ejemplo de los elementos arquitectónicos que se van a añadir como nuevas residencias al paisaje alhameño integrada plenamente en la huerta de aquellos años. Se encuentra situada frente al Jardín de los Mártires, jardín realizado a principio de los años cincuenta imitando los distintos tipos de columnas y capiteles del mundo clásico."@es ;
        rdfs:label              "Centro Cultural V Centenario"@es ;
        monu:CP                 "30840" ;
        monu:Dirección          "Rambla Don Diego / Plaza de las Américas."@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alhama_de_Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALHAMA DE MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5029-59_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_72010_763936_0_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5029-60_g.JPG" ;
        monu:Web                "www.turismo.alhamademurcia.es" ;
        geo:lat                 "37.848293"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.4274105"^^xsd:float .

monu:Escultura_Monumento_a_Los_Trinitarios
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Escultura , monu:Mobiliario_Urbano ;
        rdfs:comment            "Escultura de Pedro Jordán, realizada en el año 2009. Fray Juan Gil, fraile trinitario, fue la persona que el 19 de septiembre de 1580 logró reunir los 500 ducados de oro para liberar a Miguel de Cervantes encarcelado por unos piratas berberiscos. Lo apresaron cuando volvía a España tras participar en la Batalla de Lepanto. Los piratas pidieron esta elevada cantidad de dinero para liberar a Cervantes porque lo confundieron con una persona destacada de la Corte de España, al encontrar en su poder cartas de elogio firmadas por don Juan de Austria y el Duque de Sesa y destacando su valor en Lepanto como soldado. Cervantes estuvo cinco años preso en Argel, hasta que Fray Juan Gil consiguió reunir el dinero para su rescate.Durante la época comprendida entre los siglos XVI y XVIII, las costas murcianas fueron objetivo de cuantiosos ataques llevados a cabo por los piratas y corsarios norteafricanos. En el litoral murciano se construyeron numerosas torres que contribuyeron a combatir o intentar repeler esta continua serie de ataques. El motivo era controlar el comercio en el Mediterráneo, tanto por parte del Imperio turco como del Imperio español. Los monjes trinitarios pertenecientes a La Orden de la Santísima Trinidad, fueron los encargados de intermediar con los piratas berberiscos el rescate de los cautivos. La Familia Pacheco, fundadores de nuestra ciudad, tenían un vínculo especial con esta orden religiosa. El Deán Luis Pacheco, fundador de la Parroquia de Torre Pacheco en 1603, dejó su herencia a su sobrino Juan Pacheco que pertenecía a la Orden Trinitaria y se dedicaba a salvar prisioneros. Para recordar esta historia, el escultor Pedro Jordán ha representado al trinitario sosteniendo en su mano izquierda los grilletes que llevaba Miguel de Cervantes como símbolo de su liberación."@es ;
        rdfs:label              "Escultura Monumento a Los Trinitarios"@es ;
        monu:CP                 "30700" ;
        monu:Dirección          "Junto a la entrada principal del CAES"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "Torre Pacheco"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5093-231_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5093-233_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5093-232_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968579937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.73991"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.954378"^^xsd:float .

monu:Santuario_Virgen_de_la_Peña
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Santuario , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Este santuario es de nave única. Fue una fortaleza medieval. La cabecera de la iglesia, donde se encuentra el camarín de la virgen, es de sillería labrada. Resalta el presbiterio por su cúpula sobre pechinas, decoradas con pintura mural. La imagen de la virgen es actual, del siglo XX y el 15 de agosto se celebra su romería bajando la imagen desde esta ermita hasta otra más pequeña que hay en Canara, y a las 5 de la tarde se celebra oficio religioso. Fue patrona de Cehegín hasta la Reconquista."@es ;
        rdfs:label              "Santuario Virgen de la Peña"@es ;
        monu:CP                 "30430" ;
        monu:Dirección          "Canara"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CANARA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000172002265i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 723 607" .

monu:Iglesia_de_San_Miguel_Arcagel_Mula
        a                           monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "La parroquia de San Miguel se quedó pequeña en el siglo XVI. El aumento poblacional fue tal que el Concejo tuvo que ampliarla. Para ello tuvieron que escoger una nueva ubicación con un terreno menos irregular del actual. Dos siglos se tardó en edificar la iglesia, situada en la plaza del Ayuntamiento. Su construcción sufrió distintos avatares, entre ellos la escasez, la depresión y las epidemias que azotarán la villa durante toda la centuria del XVII, que obligaron obligan a aminorar la marcha de las obras e incluso paralizarlas. No fue hasta principios del siglo XVIII hasta que no se consiguen los recursos necesarios para concluir el templo. En él se diferencian las dos etapas constructivas de la iglesia, por ejemplo la llamativa portada lateral contrasta con la portada principal, mucho más sencilla y además inacabada. Varias gárgolas asoman en los aleros del tejado de la parte más antigua de la iglesia. Dentro del ajuar de la Parroquia de San Miguel es destaca su amplia colección pictórica caracterizada por su gran variedad temática, por la amplia cronología que abarca y sobre todo por la gran calidad de un buen número de estas pinturas. Donación todas ellas de la familia de la Canal-Blaya."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de San Miguel Arcángel (Mula)"@es ;
        monu:CP                     "30170" ;
        monu:Dirección              "Pza. del Ayuntamiento"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MULA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-173-61_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-173-63_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-173-62_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 660 464" ;
        geo:lat                     "38.042015"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.490418"^^xsd:float .

monu:Teatro_Romano_Cartagena
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Teatro , monu:Teatro_Romano , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "El descubrimiento del Teatro Romano de Cartagena constituye uno de los acontecimientos más importantes en la arqueología de la ciudad. Se trató de un hecho fortuito ya que no había ni referencias escritas ni datos arqueológicos, que pudieran evidenciar su existencia. El devenir del tiempo hizo que este mismo espacio fuese utilizado para diversos usos y sirvió de emplazamiento a distintas edificaciones. En el siglo V se trasformó en un complejo comercial sobre el que posteriormente se instaló un barrio comercial de la época bizantina y sobre él hay estructuras de la época islámica de los siglos XI y XII. Tras la conquista castellana, se configuró como uno de los barrios más populosos de la ciudad donde se construyó la antigua Iglesia de Santa María (Catedral Vieja). El Teatro Romano de Cartagena está situado en el Cerro de la Concepción, la colina más alta de las cinco que configuran la topografía de la ciudad, y contrapuesto al anfiteatro. Este emplazamiento era muy habitual en la época. La ubicación en la ladera Fzonafacilitaba la construcción del graderío aprovechando la propia roca del monte y la orientación norte y protección de los vientos del sur le confería una excelente acústica.Los diversos elementos hallados y las inscripciones conmemorativas permiten datar el inicio de su construcción a finales del siglo I a.C., coincidiendo con la época de mayor apogeo urbanístico de la colonia. En cuanto al estilo, el conjunto de elementos arquitectónicos es propio de la arquitectura oficial en época del emperador Augusto. El graderío o cavea se articula en tres sectores horizontales, dividida a su vez por cinco escaleras radiales. Tenía una capacidad aproximada de 6.000 espectadores y los principales accesos del público se realizaban a través de dos pasillos laterales sobre cuyas puertas están los dinteles con las dedicatorias a Caio Caesar y Lucio Caesar.Estos dos pasillos daban también acceso a la orquestra, semicírculo entre el graderío y la escena y que estaba destinado a los magistrados y personajes más notables de la ciudad los cuales se sentaban en unas gradas de mayor anchura (proedria). La scaena (escena) era el lugar donde se presentaba la obra y se situaba frente al graderío. La del teatro romano de Cartagena se articulaba en dos pisos por medio de columnas y tenía un alzado aproximadamente de 16 m. La variedad cromática de los materiales de los que estaba hecha (mármoles blancos, rojizos, bloques de arenisca amarillenta revestidos de estuco) y el rico programa ornamental le confirieron gran belleza. En la actualidad, el proyecto del arquitecto Rafael Moneo incorpora este monumento dentro a un proyecto integral que queda conformado por el Museo del teatro romano ( Palacio de Riquelme, la iglesia de Santa María la Vieja y el Teatro Romano como última y más notable pieza.Dos mil años de historia se muestran ante nuestros ojos en este fascinante espacio que sirvió de deleite y esparcimiento a la antigua Cartago Nova y a la Cartagena del siglo XXI. El Teatro Romano de Cartagena premiado en Europa. El Teatro Romano de Cartagena recibió el día 10 de junio de 2010 el premio Europa Nostra de la Unión Europea que premia la excelencia en la conservación del patrimonio.De los tres galardones que recayeron en España, el mayor fue para el Teatro Romano de Cartagena. El jurado valoró la excelencia de la restauración y conservación de los tesoros desenterrados durante las excavaciones llevadas a cabo en este monumento que data del I antes de Cristo."@es ;
        rdfs:label                  "Teatro Romano de Cartagena"@es ;
        monu:CP                     "30201" ;
        monu:Dirección              "Pza. del Ayuntamiento"@es ;
        monu:Email                  "informacion@puertoculturas.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CARTAGENA"@es ;
        monu:FAX                    "968 529 298" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-349-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-349-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-349-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-349-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-349-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_I_aC ;
        monu:TLF                    "968 500 093" ;
        monu:Web                    "http://www.cartagenapuertodeculturas.com/" ;
        geo:lat                     "37.59951"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.984227"^^xsd:float .

monu:Está_en_localidad
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:Iglesia_de_San_Jose_Aguilas
        a                            monu:Iglesia , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                 "De un neoclasicismo sobrio y sin decoración, combinando tonalidades grises y blancas en su interior con una planta basilical de tres naves, crucero y ábside profundo. Posee la imagen de la patrona de la ciudad, obra atribuida a Roque López, discípulo de Salzillo."@es ;
        rdfs:label                   "Iglesia de San José"@es ;
        monu:CP                      "30880" ;
        monu:Dirección               "Plaza de España"@es ;
        monu:Email                   "turismo@aguilas.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Águilas ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "AGUILAS"@es ;
        monu:FAX                     "968 446 082" ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5041-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5041-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5041-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Neoclásico ;
        monu:TLF                     "968 493 325" ;
        geo:lat                      "37.404305"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.581083"^^xsd:float .

monu:Casa_del_Piñon  a          owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Construida por el empresario minero Joaquín Peñalver Nieto como edificio de viviendas de lujo en alquiler, es una muestra del eclecticismo arquitectónico local en los años de apogeo de la actividad minera. Planta en forma de L. Esquina achaflanada con miradores y cúpula de estructura metálica. Fachadas con balcón único abalaustrado y frontones curvos. Sobre cimientos reforzados con plomo, la Casa del Piñón, es de ladrillo, piedra y piedra artificial. Su repertorio decorativo cuenta con elementos de origen egipcio, persa, bizantino y mudéjar, tratados minuciosa y abigarradamente."@es ;
        rdfs:label              "Casa del Piñón"@es ;
        monu:CP                 "30360" ;
        monu:Dirección          "C/ Mayor, s/n"@es ;
        monu:Email              "turismo@ayto-launion.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:La_Unión ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LA UNIÓN"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082007152i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-188-155p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-188-154p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 541 614" ;
        monu:Web                "www.ayto-launion.com" .

monu:Convento_Franciscano_de_San_Sebastia
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Convento , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "Antigua ermita de San Sebastián construida en el último tercio del siglo XV. En el XVI se derriba lo poco que queda y se construye otra de mayores proporciones, cediéndola el Concejo a los franciscanos para su instalación (29 de marzo de 1574). El aspecto primitivo fue modificado ligeramente en el siglo XVIII, ocupando todo lo que hoy es el edificio de la Biblioteca y Plaza de Abastos e inmuebles siguientes hasta la nueva calle, aproximadamente. En 1833 sufrió un gran incendio. La portada pertenece al barroco tardío murciano con cierta influencia colonial, presenta motivos geométricos y vegetales en jaspe rojo, negro y gris, hornacinas con las imágenes de San Sebastián y de San Francisco. La torre tiene cuatro cuerpos decrecientes. Actualmente, sólo se conserva lo que eran los pies del antiguo templo, Torre y Coro alto, habilitado éste por el Ayuntamiento como Sala de Exposiciones."@es ;
        rdfs:label                  "Convento Franciscano de San Sebastián"@es ;
        monu:CP                     "30440" ;
        monu:Dirección              "C/ Constitución"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Moratalla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MORATALLA"@es ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000212007560i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 730 106" .

monu:Iglesia_de_San_Sebastia
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "Levantada según los más estrictos cánones del Barroco, guardaba en su interior dos tallas de Salzillo y otra de San Sebastián, el titular de la parroquia, del S. XV, así como pinturas anónimas del XVIII.  Destaca en su interior un órgano donado por la familia Llamas en 1743, y construido por Joseph Meseguer, así como diversos elementos arquitectónicos, y escultóricos que la enriquecen y ennoblecen."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de San Sebastián"@es ;
        monu:Dirección          "C/ Sacerdote Manuel Jiménez Sánchez-Morales, s/n."@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Ricote ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000112012840i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000112012841i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000112012842i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 697 008" .

monu:Convento_de_las_Madres_Mecedarias
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Convento , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "Este convento comparte uso con el de Colegio regentado por las Madres Mecedarias. El convento se fundó en el S. XVI, pero hubo de ser reedificado en varias ocasiones."@es ;
        rdfs:label                  "Convento de las Madres Mecedarias"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Calle Zapatería"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5602-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5602-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5602-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 44 23 11" ;
        monu:Web                    "http://www.mercedarias-lorca.net/" ;
        geo:lat                     "37.677773"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.698886"^^xsd:float .

monu:ESCULTURA_HOMENAJE_A_CARMEN_CONDE
        a                       monu:Mobiliario_Urbano , monu:Escultura , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Con motivo del I centenario del nacimiento de la escritora y académica cartagenera Carmen Conde Abellán, el Ayuntamiento de Cartagena, a través del Patronato Carmen Conde - Antonio Oliver, erigió en la céntrica calle del Carmen, frente a la iglesia del mismo nombre, esta escultura en bronce de la escritora. La estatua representa a Carmen Conde, a tamaño natural, sentada en un banco y con un libro entre las manos y una leve sonrisa. En uno de sus dedos lleva una alianza con el nombre de Antonio grabado.Obra del escultor cartagenero Juan José Quirós Illán, fue fundida en Madrid, en la fundición Bronce Artístico."@es ;
        rdfs:label              "ESCULTURA HOMENAJE A CARMEN CONDE"@es ;
        monu:Dirección          "C/Carmen"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7979-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.603554"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.988753"^^xsd:float .

monu:Ayuntamiento_de_Lorca
        a                           monu:Casa_Consistorial , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "El ala sur del actual edificio del ayuntamiento, que hasta entonces había servido como cárcel de la ciudad, con la duplicación del edificio, se iba a convertir en las nuevas salas del Concejo, consiguiéndose una estética de conjunto más acorde para la que se había convertido en la parte más noble y representativa de la ciudad. La ampliación del edificio se hizo según proyecto del caravaqueño Alfonso Ortiz de la Jara con el mismo orden y estilo de lo ya levantado, conjuntándolo tan armoniosamente que parece erigido de una sola vez. El edificio se concibe como una doble loggia abierta sobre elegantísimas columnas de mármol de Macael. Presenta un carácter renacentista en pugna con el rico y cargado barroco de su tiempo. Junto al frontón que corona el arco central, con balcón volado de hierro, dos estatuas representando a la Justicia y la Caridad fueron realizadas por Juan de Uzeta. De este edificio es visitable la Sala de Cabildos, antiguo salón de plenos. Se conserva la capilla secreta que se incorporó a la sala en 1768. De esta lo más destacable es la imagen de la Purísima que en ella se venera. No se sabe con certeza cuándo fue adquirida ni su autoría. Sobre este particular solo se cuenta con un trabajo documentado de la profesora García Gainza quien, señala su estrecha dependencia de la realizada por Alonso Cano en 1655 para la catedral de Granada y la atribuye al taller de Pedro de Mena en una fecha en torno a 1670. Con respecto a los cuadros de la sala, la componen un pequeño ciclo iconógráfico referentes a la historia bélica de la ciudad. Con reserva previa puede visitarse la Sala de Cabildos hoy utilizada para diferentes actos como celebraciones de bodas, charlas, conferencias, cursos, ruedas de prensa, pero sobre todo, se concibe esta sala para recepción y visita."@es ;
        rdfs:label                  "Ayuntamiento de Lorca"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Pza. de España"@es ;
        monu:Email                  "lorcaturismo@lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-289-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-289-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-289-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Alfonso_Ortiz_de_la_Jara ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                    "968 479 700" ;
        monu:Web                    "www.lorca.es" ;
        geo:lat                     "37.67663"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.699856"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Cabildo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Capilla> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mármol_de_Macael> , <http://es.dbpedia.org/resource/1670> , <http://es.dbpedia.org/resource/Alonso_Cano> , <http://es.dbpedia.org/resource/Juan_de_Uzeta> , <http://es.dbpedia.org/resource/1768> , <http://es.dbpedia.org/resource/1655> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ayuntamiento> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1009639> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1009608> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/materias/1189219> , <http://es.dbpedia.org/resource/Macael> , <http://es.dbpedia.org/resource/Pedro_de_Mena> , <http://es.dbpedia.org/resource/Renacimiento> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007523> , <http://es.dbpedia.org/resource/Gobierno_local> , <http://es.dbpedia.org/resource/Barroco> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1011731> , <http://es.dbpedia.org/resource/Rueda_de_prensa> , <http://es.dbpedia.org/resource/Bodas> , <http://es.dbpedia.org/resource/Catedral_de_Granada> , <http://es.dbpedia.org/resource/Prisión> , <http://es.dbpedia.org/resource/Casa_consistorial> .

monu:Muralla  a  owl:Class .

monu:QALAT  a                   owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Cueva ;
        rdfs:comment            "La cavidad subterránea de mayor recorrido horizontal de la Región de Murcia. Más de 700 metros de recorrido y 9 km. de galerías y está constituida por materiales del cretácico superior. Sus paredes las forman estalactitas y estalagmitas. ¡Estas figuras tardan 100 años en crecer un solo centímetro! Diversidad de salas sorprendestes y espectaculares formaciones en la roca 3 fantásticos espectáculos audiovisuales.Locución e iluminación sincronizada con tecnología led. Excitantes pasarelas. El Centro de acogida Cueva del Puerto de Calasparra cuenta con cafetería, sala de usos múltiples y conferencias, sala interpretativa, terrazas para actividades, aparcamientos, centro de espeloturismo, etc."@es ;
        rdfs:label              "QALAT"@es ;
        monu:CP                 "30420" ;
        monu:Dirección          "Cultura"@es ;
        monu:Email              "qalataventura@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Calasparra ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CALASPARRA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/alojamientos/recurso-1-5270-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/alojamientos/recurso-1-5270-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/alojamientos/recurso-1-5270-2p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "650940294" ;
        monu:Web                "www.qalat.com" .

monu:Molino_de_El_Tío_Paco
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Molino , monu:Arquitectura_Civil , monu:Arquitectura_Popular , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Los molinos de viento se implantaron en todo el Campo de Cartagena a partir del siglo XVI. Son de tipo mediterráneo y vela latina. La presencia de los molinos harineros fue más frecuente desde el siglo XVIII hasta mediados del siglo XX y, junto a los molinos dedicados a la extracción de agua fueron esenciales en la economía de nuestra región. Destacan los conservados en el municipio de Torre Pacheco debido a los proyectos de restauración y conservación llevados a cabo por el propio Ayuntamiento. Dichas actuaciones han devuelto a estos gigantes toda su monumentalidad e importancia. Esta zona tiene una gran tradición agraria desde hace siglos, documentándose numerosas villas romanas dedicadas al cultivo del cereal.Debido a esta importante tradición agraria, se hace totalmente necesaria la presencia de molinos con los que poder convertir el trigo en harina o poder extraer agua del subsuelo para el riego a través de la conversión de la fuerza del viento. El molino se encuentra junto a la carretera que va desde El Jimenado hasta Los Navarros. Está situado sobre una planicie en medio de una era a unos 100 m. del caserío al que pertenece. Se trata de un molino harinero de tres cámaras. Se tiene constancia de que su primer molinero fue Francisco álvarez, desde el año 1838 hasta el 1860, denominándose con el apodo de El Tío Paco. Ha tenido varios dueños hasta 1910, siendo el último molinero Virgilio Mateo Rebollo desde 1933 a 1936, año en el que el molino dejó de funcionar. En los años 90 se procedió a limpiar y consolidar el molino para evitar que se siguiera deteriorando, ya que desde que dejara de funcionar en el año 1936 había estado abandonado.Actualmente está restaurado en su totalidad y pertenece al Ayuntamiento de Torre Pacheco."@es ;
        rdfs:label              "Molino de El Tío Paco"@es ;
        monu:CP                 "30708" ;
        monu:Dirección          "Ctra. de El Jimenado a Los Navarros"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "JIMENADO"@es ;
        monu:FAX                "968 577 964" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-237-257_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-237-256_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 579 937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" .

monu:Casino_de_Mula  a          monu:Casino , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Este edificio albergo desde 1741 el Pósito de trigo, cuya función era el almacenamiento de cereales que garantizaba a su vez el alimento de la comunidad en épocas de carestía. Era un lugar de suma importancia, y por ello no es de extrañar encontrarlo junto al edificio consistorial. A principios del siglo XX, la incipiente burguesía local lo adquirió para usarlo como casino, de acuerdo con los cambios sociales que se estaban produciendo. El proyecto de remodelación se encargo a uno de los arquitectos de primera fila, Pedro Cerdán que supo darle un aire noble y moderno. La escalera, la sala de lectura y el salón de baile están compuestos por elementos modernistas que recuerdan a otros edificios similares del resto de la región."@es ;
        rdfs:label              "Casino de Mula"@es ;
        monu:CP                 "30170" ;
        monu:Dirección          "Plaza del Ayuntamiento, 7"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6059-1_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6059-3_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6059-2_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6059-4_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Pedro_Cerdán ;
        monu:TLF                "675622208" .

monu:Torre_de_Santa_Isabel
        a                       monu:Arquitectura_Militar , monu:Torre_Costera , owl:NamedIndividual , monu:Torre , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La inseguridad de la costa como consecuencia de la piratería berberisca llevó a Mazarrón a construir torres vigías en la línea de costa, para así poder facilitar y permitir la actividad pesquera y agrícola en el zona. La Torre de La Cumbre, también conocida como Torre Vieja del Puerto o Torre de Santa Isabel, queda emplazada en un promontorio elevado que en la época de su construcción dominaba el Puerto de Mazarrón. En la actualidad, esta elevación queda inserta dentro del casco urbano del Puerto de Mazarrón. La Torre de Santa Isabel es de planta circular y cuerpo ligeramente troncónico, su interior se divide en dos cuerpos abovedados.Declarada Bien de Interés Cultural con categoría de Monumento conforme a la disposición transitoria primera de la Ley 4/2007, de 16 de marzo de 2007, Patrimonio Cultural de la Comunidad Autonómica de Murcia y modificado para establecer protección sobre su entorno mediante el Decreto nº 236/2015 del 30 de septiembre (BORM nº 228 de 02/10/2015)."@es ;
        rdfs:label              "Torre de Santa Isabel"@es ;
        monu:CP                 "30860" ;
        monu:Dirección          "Calle Teide, 213 Urb. La Cumbre"@es ;
        monu:Email              "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PUERTO DE MAZARRÓN"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5622-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5622-1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 59 44 26" ;
        monu:Web                "www.visitamazarron.com" , "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/monumentos-civiles/torre-de-santa-isabel/" ;
        geo:lat                 "37.56764"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.262381"^^xsd:float .

monu:Sinagoga  a  owl:Class .

monu:Casa_Renacentista
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Palacio , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                 "Palacio renancentista de finales del siglo XVI del que podemos admirar su fachada de rejas castellanas y tejadillos rematados con escudos de armas, sostenidos por sendos leones rampantes. Sobre la puerta descansa una cornisa que sirve de apoyo a un frotón partido en el que aparece el escudo de armas de Pérez de los Cobos."@es ;
        rdfs:label                   "Casa Renacentista"@es ;
        monu:CP                      "30520" ;
        monu:Dirección               "C/ Rico, 12"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Jumilla ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "JUMILLA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0002232007285i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Renacentista ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVI ;
        monu:Web                     "www.jumilla.org" .

monu:Balcon_del_Muro  a         owl:NamedIndividual , monu:Conjunto_Histórico_Artístico , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment            "Conjunto histórico compuesto por la antigua fortaleza del siglo XV y la actual muralla, obra arquitectónica que data del año 1898. Este enclave privilegiado fue testigo de acontecimientos históricos, tales como la sangrienta incursión que el 6 de abril de 1477 hizo sobre Cieza Abu-I-Hassan y sus tropas granadinas, y que dio como resultado el lema de nuestro escudo Por pasar la Puente nos dieron la muerte. De la antigua fortaleza mandada construir en el siglo XV por la Orden de Santiago, se conserva la Casa de la Encomienda y la Ermita de San Bartolomé. Es una ventana abierta a la naturaleza, desde donde se puede apreciar toda la riqueza de la vega y el río Segura."@es ;
        rdfs:label              "Balcón del Muro"@es ;
        monu:CP                 "30530" ;
        monu:Dirección          "Balcón del Muro"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cieza ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CIEZA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000032008644i_g.jpg" ;
        monu:Monu_relacionado_con_persona
                monu:Abu-I-Hassan ;
        skos:related            <http://es.dbpedia.org/resource/Lema> , <http://es.dbpedia.org/resource/Puente> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007025> , <http://es.dbpedia.org/resource/Encomienda> , <http://es.dbpedia.org/resource/Muralla> , <http://es.dbpedia.org/resource/Conjunto_Histórico> , <http://es.dbpedia.org/resource/Orden_de_Santiago> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_X> , <http://es.dbpedia.org/resource/1477> , <http://es.dbpedia.org/resource/Acontecimiento> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005032> , <http://es.dbpedia.org/resource/Río_Segura> , <http://es.dbpedia.org/resource/Tropa> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1009835> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XV> , <http://es.dbpedia.org/resource/Granada> , <http://es.dbpedia.org/resource/Naturaleza> , <http://es.dbpedia.org/resource/1898> , <http://es.dbpedia.org/resource/Incursión> .

monu:Monumento_al_actor_Jose_Sazatornil
        a                       monu:Escultura , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:label              "Monumento al actor Jose Sazatornil"@es ;
        monu:CP                 "30710" ;
        monu:Dirección          "Paseo Carrión con C/ Cartagena"@es ;
        monu:Email              "cultura@losalcazares.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Los_Alcázares ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LOS ALCÁZARES"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6917-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968575756" ;
        geo:lat                 "37.73873"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.8483881"^^xsd:float .

monu:Finca_de_San_Sebastia_o_Casa_del_Reloj
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa ;
        rdfs:comment            "Construida por encargo de la familia Spottorno Servet, fue proyectada por el arquitecto murciano Pedro Cerdán. Toma su nombre del reloj colocado en su fachada principal. Se combinan elementos de origen diverso, el cuerpo superior o nave es seudo alpino y las superficies de derrames, son tejados de gran inclinación en las que se abren ventanas abuhardilladas. Tiene tímpano de reminiscencias góticas con armaduras visibles de madera, ornamentales y de curvas parabólicas. Adornos de hierro forjado en cartelas que soportan salientes, antepechos de ventanas y barandas de balcones. Inspiración mudéjar, a base de ladrillo visto en esquinas, friso de cerámica bajo los aleros.En su interior destaca la escalera, de elegantes líneas y no excesivas proporciones. Rodeada de un pequeño jardín de palmeras y eucaliptos. En mayo de 1899, D. Emilio Castelar y Ripoll, Presidente de la I República Española murió durante una temporada de descanso. Alberga un Restaurante y Piano-Bar y una exposición permanente de pintura."@es ;
        rdfs:label              "Finca de San Sebastián o Casa del Reloj"@es ;
        monu:CP                 "30740" ;
        monu:Dirección          "Avda. Dr. Artero Guirao, 1"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:San_Pedro_del_Pinatar ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SAN PEDRO DEL PINATAR"@es ;
        monu:FAX                "968 179 357" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-353-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-353-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-353-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-353-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-353-5p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 182 406" ;
        monu:Web                "http://www.sanpedrodelpinatar.es" ;
        skos:related            <http://es.dbpedia.org/resource/Emilio_Castelar> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1011308> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/materias/1013913> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1009535> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1009565> , <http://es.dbpedia.org/resource/Primera_República_española> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1011922> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mudéjar> , <http://es.dbpedia.org/resource/Pretil> , <http://es.dbpedia.org/resource/Pedro_Cerdán> , <http://es.dbpedia.org/resource/Eucalyptus> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ladrillo_caravista> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005018> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/contextosculturales/1008418> , <http://es.dbpedia.org/resource/Balcón> , <http://es.dbpedia.org/resource/1899> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cerámica> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000866> .

monu:Templo_Parroquial_de_Santiago
        a                           monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Diversas capillas completan su estructura. Comenzaron a construirse a partir de 1580, siendo una de las más relevantes: la de San Ildefonso (1580), en la que destaca el retablo de la imposición de la casulla por los ángeles al santo titular (tallado en madera). Es, éste uno de los pocos retablos renacentistas de la Región de Murcia que, dedicado a la advocación de San Ildefonso fue encargado para engrandecer la capilla familiar del regidor Alonso Ramos. Otra interesante capilla es la de Ntra. Sra. del Rosario (1664), cuyo primitivo retablo fue realizado por Antonio Caro, conviene visitar también la del Bautismo, la de San Antonio Abad y la de los Dolores.Este templo alberga una magnífica techumbre mudéjar realizada por el lorquino Esteban Riberón.En el altar mayor se encuentra un retablo barroco (1672) con columnas salomónicas, en cuya decoración destacan las hojas de parra. Es obra de Antonio Caro 'El Viejo'.En su interior podemos contemplar imágenes de destacado valor artístico y religioso, sobresale la de Santa María Magdalena, atribuida a Francisco Salzillo. La talla del titular Santiago, patrón de Totana, es obra de González Moreno. En 1780 se construyó el camarín donde se ubica esta hermosa escultura."@es ;
        rdfs:label                  "Templo Parroquial de Santiago"@es ;
        monu:Año_construcción       "1580-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30850" ;
        monu:Dirección              "Pza. de la Constitución, s/n"@es ;
        monu:Email                  "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "TOTANA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_215_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_215_2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_215_3_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_215_4_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII , monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 420 112" ;
        monu:Web                    "www.turismo.totana.es" .

monu:Iglesia_de_la_Concepcion_Cehegin
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment                "La fecha exacta de la construcción de esta iglesia se desconoce, aunque se cree que fue entre finales del siglo XV y principios del XVI. Los cehegineros le tienen mucho aprecio, pues es la única que se sitúa en la colina más elevada del casco histórico del municipio y que goza del reconocimiento de Monumento Nacional. Es una ermita renacentista. Su torre posee un interesante reloj. Las naves interiores se apoyan en haces de pilares toscanos y de estilo jónico en el presbiterio. Presenta un rico artesonado mudéjar, policromado y con una gran piña de mocárabes y estrellas en la ochava sobre el presbiterio."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de la Concepción (Cehegín)"@es ;
        monu:CP                     "30430" ;
        monu:Dirección              "Pza. de la Concepción, s/n"@es ;
        monu:Email                  "oficinaturismo@cehegin.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CEHEGÍN"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000572007830i_g.png" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000572007829i_g.png" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 72 35 50" ;
        monu:Web                    "www.turismocehegin.es" ;
        geo:lat                     "38.096558"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.798426"^^xsd:float .

monu:Casa_Honda_o_Casa_del_Artesano
        a                            monu:Casa , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                 "Construida en el primer tercio del siglo XVI en estilo renacentista, conserva todo su valor artístico en su patio interior con cuatro columnas de piedra, que sostienen una decoración con yeserías. El techo de la vivienda está decorado con revoltones de yeso, con relieves al gusto italiano. Actualmente es la Casa del artesano."@es ;
        rdfs:label                   "Casa Honda o Casa del Artesano"@es ;
        monu:CP                      "30520" ;
        monu:Dirección               "C/ del Rico, 12"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Jumilla ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "JUMILLA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0002242007303i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-256-305_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-256-306_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-256-304_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-256-307_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Renacentista ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                     "968 756 959" ;
        monu:Web                     "www.jumilla.org" .

monu:Arquitectura_Religiosa
        a       owl:Class .

monu:Plaza_del_Caño  a          owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Plaza , monu:Conjunto_Histórico_Artístico ;
        rdfs:comment            "La Plaza del Caño ya existía en el S. XVI, pero fue en la centuria del XIX cuando la tubería que llevaba el agua a la Plaza de España tuvo problemas de filtraciones y se decidió traer a esta. Antaño se llamó Plaza de la Verdulería porque durante mucho tiempo fue utilizada como mercado. Actualmente en ella se ubican importantes edificios históricos y modernos como la Cámara de Comercio, el Iltre. Colegio de Abogados, los Juzgados (en la antigua Casa del Corregidor) y el Pósito de Panaderos."@es ;
        rdfs:label              "Plaza del Caño"@es ;
        monu:CP                 "30800" ;
        monu:Dirección          "Plaza del Caño"@es ;
        monu:Email              "lorcaturismo@lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5598-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5598-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5598-3p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 44 19 14" ;
        monu:Web                "www.lorcaturismo.es" ;
        geo:lat                 "37.676514"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.700328"^^xsd:float .

monu:CASA_CERVANTES  a               owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , monu:Casa ;
        rdfs:comment                 "Primera obra de Víctor Beltrí. Destaca por sus dimensiones sobre los demás edificios modernistas situados en esta misma calle. La fachada incorpora los típicos miradores blancos cartageneros. Abundan los símbolos relacionados con el comercio, la industria y la minería."@es ;
        rdfs:label                   "Casa Cervantes"@es ;
        monu:CP                      "30201" ;
        monu:Dirección               "CALLE MAYOR, 13"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7896-3p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7896-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Víctor_Beltrí ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Modernismo ;
        owl:sameAs                   <http://es.dbpedia.org/resource/Casa_Cervantes> ;
        geo:lat                      "37.600185"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-0.986396"^^xsd:float .

monu:Santuario_de_la_Virgen_del_Buen_Suceso
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Santuario ;
        rdfs:comment                "En el collado de la Atalaya de Cieza, se encuentra la ermita dedicada a la Virgen del Buen Suceso, patrona de la ciudad. Fue edificada gracias a la iniciativa del Dr Serra Peña y se puso la primera piedra el día 2 de marzo de 1962. Las fiestas en honor a la patrona comienzan el 8 de septiembre, día en que los ciezanos suben al collado de la Atalaya para bajar la imagen en romería hasta la iglesia de la Asunción, donde permanece hasta el domingo siguiente, día en el que de nuevo es subida en romería a su ermita en multitudinario estallido de fervor. Desde la ermita vista panorámica de Cieza, el Río Segura y la Vega de Cieza"@es ;
        rdfs:label                  "Santuario de la Virgen del Buen Suceso"@es ;
        monu:Año_construcción       "1962-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30530" ;
        monu:Dirección              "Collado de la Atalaya de Cieza"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cieza ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CIEZA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/000027200296i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/000027200295i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX .

monu:Santuario_Virgen_de_la_Rogativa
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Santuario , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "La Ermita de la Rogativa presenta una de las edificaciones cuyo aspecto exterior impresiona al visitante por su entorno, enclave geográfico, su situación (entre el Pico de Revolcadores 2.027 m, El Servalejo y Peña Jarota (1946 m) que se eleva como curioso centinela de roca viva.  La romería de la Virgen de la Rogativa se celebra el último domingo de mayo. Cuentan que en mayo de 1535  Ginés Martínez de Cuenca, al ver una blanca paloma que salía volando de sus sembrados, le lanzó un piedra y cayendo al suelo, se transformó en la Virgen cuya frente aparecía con una herida sangrante. La Virgen de la frente herida rogaría por todos los pecadores y por ello, el Santuario que se edificó en el lugar se conoce como Ermita de la Rogativa. La primitiva construcción levantó sus cimientos al poco tiempo de la aparición. En ella colaboraron madereros franceses que se encontraban trabajando en Sierra Seca y Cañada del Conejo. Doña Teresa, mujer del comerciante Avaino Genovés, costeó el retablo de madera con la imagen de la Virgen, así como los diversos complementos para el templo y para dicha imagen.  La Ermita fue destruida por un incendio. Sobre este lugar, se levanto posteriormente una edificación de tipo rural en los siglos XVI-XVII, cuyo aspecto es el que ha llegado hasta nosotros. Lo más llamativo del interior es el camarín, con pinturas bien conservadas de la época."@es ;
        rdfs:label                  "Santuario Virgen de la Rogativa"@es ;
        monu:CP                     "30440" ;
        monu:Dirección              "Santuario de La Rogativa"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Moratalla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "EL SABINAR "@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/302002i157_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII , monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 738 005" ;
        monu:Web                    "www.ayutamientomoratalla.net" .

monu:Iglesia_de_San_Andres_Murcia
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Antiguo convento de San Agustín, está ligado a la historia de la ciudad por interesantes testimonios. Concluida hacia 1689, la disposición de su planta obligó a reubicar la Capilla de la virgen de la Arrixaca en un recinto centralizado -a modo de la iglesia dentro de una iglesia- que habría que destacar la importancia de la imagen medieval. La decoración de yeserías y la autonomía espacial incorporada a las otras naves dan cuenta del rango asignado a la misma. La iglesia cuenta con importantes obras de Salzillo: San Andrés y San Roque."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de San Andrés (Murcia)"@es ;
        monu:Año_construcción       "1689-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30005" ;
        monu:Dirección              "Plaza de San Agustin "@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6968-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII ;
        owl:sameAs                  <http://es.dbpedia.org/resource/Iglesia_de_San_Andrés_(Murcia)> ;
        geo:lat                     "37.98646"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.1381652"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/IGLESIA_SANTA_MAR%C3%8DA_DE_GRACIA>
        a                       monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Fue construida a lo largo del S. XVIII con reformas en el XIX y XX. El proyecto original preveía una iglesia de proporciones catedralicias para ser la heredera de la parroquia de Santa María la Vieja. En las capillas se contemplan los elementos de mayor valor arquitectónico. Entre las esculturas del interior destacan la imagen medieval de la Virgen del Rosell (antigua patrona de la ciudad) y las tallas de los Cuatro Santos, obras de Salzillo. Las procesiones de la Semana Santa salen desde el S. XVIII de esta iglesia."@es ;
        rdfs:label              "IGLESIA SANTA MARÍA DE GRACIA"@es ;
        monu:Dirección          "Calle del Aire"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7905-3p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.6009"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.985876"^^xsd:float .

monu:Porche_de_San_Antonio
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Porche , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "La calle Zapatería va a desembocar en el Porche de San Antonio, también conocido como de San Ginés. Este complejo amurallado ofrece aún hoy día una visión exacta de las dimensiones y conformación de la muralla en el siglo XII. Cercado por dos sólidos cubos dispuestos para su defensa, presenta una puerta de codo, de tradición musulmana, con arco apuntado de sillería que enmarca el acceso.Los importantes restos conservados demuestran que toda la muralla se reedificó a partir del siglo XIII siendo visibles sus cubos y lienzos desde la calle Rambla, paralela al río, hasta el porche de San Antonio, embutiéndose a continuación en las construcciones de la calle Cava, lo que ha permitido un excelente estado de conservación. Bajando por la calle de San Ginés llegamos al antiguo convento de la Merced. Por la escalera lateral del Porche se puede acceder al mirador y contemplar el resto de la muralla medieval y el casco antiguo. Muy interesante para el turista."@es ;
        rdfs:label                  "Porche de San Antonio"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "C/ Zapatería y C/ Cava"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-281-745p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-281-746p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-281-747p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XII , monu:Siglo_XIII ;
        geo:lat                     "37.679226"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.697651"^^xsd:float .

monu:La_Torre_del_Reloj_Calasparra
        a                       monu:Torre , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La Torre presenta numerosas similitudes con el arte islámico, es, por tanto, de estilo neomúdejar. En planta es una torre de 2. 56 m. de lado y con una escalera de caracol en el centro que sube hasta lo alto. En el alzado, llama la atención, sobre todo la geometría en los elementos decorativos, que buscan la elevación. Es una torre modesta, de tres cuerpos encajados uno dentro de otro, disminuyendo su volumen conforme ascendemos en altura. El segundo cuerpo contiene el reloj y el último posee una zona abierta con tres vanos por cara para las campanas, con tejado a cuatro aguas, coronado con una cruz con veleta. La entrada es una pequeña puerta de madera. Como elementos de mampostería se utiliza el ladrillo y la piedra, y el motivo decorativo principal es el almohadillado. No se puede visitar por el interior. La primera referencia a la Torre del Reloj en un documento antiguo es en un acta capitular de 1609. La Torre participaría de un proyecto urbanístico que tendría como objetivo el desarrollo lineal de la Calle Mayor, es en ese siglo cuando las calles se ensanchan y hay una preocupación por el espacio exterior."@es ;
        rdfs:label              "La Torre del Reloj (Calasparra)"@es ;
        monu:CP                 "30420" ;
        monu:Dirección          "calle mayor "@es ;
        monu:Email              "oficinadeturismodecalasparra@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Calasparra ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CALASPARRA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8607-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8607-2p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968745325" ;
        monu:Web                "www.turismocalasparra.es" ;
        geo:lat                 "38.231384"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.696116"^^xsd:float ;
        skos:related            <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007196> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1011308> , <http://es.dbpedia.org/resource/Reloj_de_torre> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/tecnicas/1012894> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mampostería> , <http://es.dbpedia.org/resource/Motivo_(artes_visuales)> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/mobiliario/faceta/9006929> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001157> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007503> , <http://es.dbpedia.org/resource/Decoración> , <http://es.dbpedia.org/resource/Campanas> , <http://es.dbpedia.org/resource/Calle_mayor> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001716> , <http://es.dbpedia.org/resource/Escalera_de_caracol> , <http://es.dbpedia.org/resource/Arte_islámico> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001096> , <http://es.dbpedia.org/resource/Almohadillado> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1196809> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/mobiliario/1173284> , <http://es.dbpedia.org/resource/Tejado_a_cuatro_aguas> .

monu:Monu_relacionado_con_persona
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:ESCULTURA_HOMENAJE_AL_PROCESIONISTA
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Escultura , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Uno de los monumentos más emblemáticos de la ciudad de Cartagena es el Monumento al Procesionista, dedicado a la Semana Santa y a los procesionistas cartageneros.Se trata de un grupo escultórico, realizado en bronce, obra del escultor local Manuel Ardil Pagán.Representa a tres nazarenos, populares personajes de la Semana Santa de Cartagena, en tamaño natural.Inaugurado en 1983 e instalado inicialmente en la plaza de España en la actualidad se ubica en la plaza de San Sebastián, junto al edificio modernista del Gran Hotel."@es ;
        rdfs:label              "ESCULTURA HOMENAJE AL PROCESIONISTA"@es ;
        monu:Dirección          "Plaza de San Sebastián"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7975-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.601437"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.986688"^^xsd:float .

monu:Puente_de_la_Alberca
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Puente , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "Este puente conocido también como puente del Barrio por unir el barrio de San Cristóbal con la ciudad, fue proyectado por el ingeniero Juan Moreno Rocafull quedando inaugurado en abril de 1879. Es una obra de gran, precisión, monumentalidad y solidez resistiendo a dos terribles riadas: la de Santa Teresa y la de octubre de 1973. Consta de tres arcos centrales mayores y otros menores laterales, de bóveda rebajadas que acentúan la horizontalidad, según el modelo del ingeniero francés Perronet."@es ;
        rdfs:label                  "Puente de la Alberca"@es ;
        monu:Año_construcción       "1879-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Puente de la Alberca"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000192008700i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000192008612i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        geo:lat                     "37.680493"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.695958"^^xsd:float .

monu:Muralla_de_Carlos_III
        a                       monu:Muralla , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment            "Las murallas mandadas a construir por el rey Carlos III, se iniciaron el 03-06-1771 y se terminaron en Diciembre de 1792, desde entonces han constituido la parte fundamental del sistema defensivo terrestre permanente del Arsenal y Plaza de Cartagena durante gran parte de los siglos XVIII y del XIX. Completaban a este conjunto, por la parte de tierra los castillos, y por la de mar los fuertes (baterías) de costa.Pertenece militarmente a la Escuela Española de Fortificaciones Abalaurtadas. Su trazado abarca 4.970 m de los cuales 1.600 han desaparecido o aparecen parcialmente enterrados. La muralla envuelve toda la ciudad y el arsenal. Las murallas mandadas a construir por Carlos III han constituido la parte fundamental del sistema defensivo de la ciudad que en tierra se complementaba con castillo y en mar con fuertes de costas o baterías. Su trazado lo dividimos en seis frentes: Frente Sur o Muralla del Mar, Frente Este o Puertas de San Jose, Frente Norte o Almarjal, Frente de las Puertas de Madrid, frente oeste o de Benipila, Frente de Galeras."@es ;
        rdfs:label              "Muralla de Carlos III"@es ;
        monu:Año_Finalización   "1792-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Año_construcción   "1771-06-03"^^xsd:date ;
        monu:Dirección          "Calle Muralla del Mar, s/n"@es ;
        monu:Email              "turismo@ayto-cartagena.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CARTAGENA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-270-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-270-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-270-2p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 128 955" ;
        monu:Web                "www.ayto-cartagena.es" ;
        geo:lat                 "37.598503"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.982533"^^xsd:float .

monu:Santuario_de_la_Virgen_de_la_Esperanza
        a                           monu:Santuario , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "El santuario está situado en una gruta excavada en la roca a 6 km de Calasparra. Los primeros datos que hablan de él son del siglo XVII. En el santuario se albergan dos imágenes de la Virgen de la Esperanza conocidas como La Pequeñica y La Grande. La imagen pequeña, según cuentan, fue hallada por un pastor que guardaba su ganado en la cueva excavada por el agua del río Segura. Los vecinos de la villa intentaron trasladarla al municipio de Calasparra pero debido a su peso entendieron que la Virgen deseaba ser venerada en la gruta. Se desconoce el motivo y la fecha en la que apareció la imagen grande de la Virgen de la Esperanza. En el año 1786 ya se veneraban juntas."@es ;
        rdfs:label                  "Santuario de la Virgen de la Esperanza"@es ;
        monu:CP                     "30420" ;
        monu:Dirección              "Santurario de Nuestra Señora de la Esperanza"@es ;
        monu:Email                  "fundacion@santuariovirgenesperanza.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Calasparra ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CALASPARRA"@es ;
        monu:FAX                    "968 720 054" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-345-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-345-10_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-345-3_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-345-7_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-345-8_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-345-5_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-345-6_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-345-9_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-345-4_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-345-2_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 720 054/ 968 745 462" ;
        monu:Web                    "www.santuariovirgenesperanza.com" .

monu:Convento_de_Santa_Ana
        a                           monu:Convento , owl:NamedIndividual , monu:Santuario , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Este convento del siglo XVI, se encuentra a 5 km del casco urbano siendo el ejemplo más representativo de la conjunción entre arquitectura conventual y naturaleza.Sus moradores son franciscanos descalzos. La Orden Franciscana, eligió este singular paisaje para edificar el convento a finales del siglo XVI, abriéndose al culto en el año 1.573.En sus dependencias, atesora un importante, antiguo y valioso legado cultural, histórico y artístico que los frailes han ido acumulando y conservando a través de los siglos. La fachada llama la atención por sus dos torres idénticas, construidas en ladrillo y alberga las imágenes del Cristo Amarrado a la Columna, que fue adquirido en el año 1.755 al imaginero murciano Francisco Salzillo, el Cristo de la Reja es otra de las figuras que descansa en esta iglesia, del siglo XVII siendo una imagen que infunde una gran admiración y respeto por parte de todos sus visitantes."@es ;
        rdfs:label                  "Convento de Santa Ana"@es ;
        monu:CP                     "30520" ;
        monu:Dirección              "Santuario de Santa Ana"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Jumilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "SANTA ANA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000252002797i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000252002799i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000252002798i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 435 001" ;
        monu:Web                    "www.jumilla.org" .

rdf:type  a     owl:AnnotationProperty .

monu:Chimenea_de_Prieto_1
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Industrial , monu:Chimenea , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "La ruta entre chimeneas es algo que no puede perderse ningún turista que acuda a Molina de Segura. El recorrido contiene reminiscencias industriales del municipio, así como culturales. La  Chimenea de Prieto  perteneció a la factoría uno de las industrias Prieto de conserva y se encuentra en San Roque."@es ;
        rdfs:label              "Chimenea de Prieto"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Dirección          "Avda. Industria, junto a Jardín Huerto Fayrén"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_92014_271569_0_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.05767"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.219084"^^xsd:float .

monu:Casa_de_las_Cariatides
        a                           monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Data de finales del XIX y es uno de los más logrados ejemplos de arquitectura ecléctica. Su interior, restaurado cuidando al máximo todos los detalles propios del ambiente decimonónico."@es ;
        rdfs:label                  "Casa de las Cariátides"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "C/ Nogalte" ;
        monu:Email                  "info@pasoazul.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LORCA"@es ;
        monu:FAX                    "968 477 223" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001272007734i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                    "902 400 047 / 968 472 077" ;
        monu:Web                    "www.pasoazul.com" ;
        geo:lat                     "37.672283"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.700677"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_San_Lazaro_Obispo
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "La Iglesia de San Lázaro Obispo se halla sobre la antigua iglesia cristiana de la que tenemos noticias en el siglo XIV ya bajo la advocación de San Lázaro, edificada posiblemente sobre la antigua mezquita.El templo fue ampliado en el siglo XVI bajo el patronazgo del Marqués de los Vélez y reedificado en la primera mitad del siglo XVIII con los planteamientos arquitectónicos del barroco, destacando su fachada-retablo de sillares dividida en una fachada-retablo barroca de tres cuerpos con camarín de un barroco avanzado y dos torres, una de tres cuerpos con campanario y reloj y otra inacabada de dos.Su interior consta de una sola nave cubierta con bóveda de cañón con lunetos y decoración de rocallas. Sobre el crucero, se alza una cúpula sobre pechinas con pinturas de los cuatro evangelistas, realizadas por Silvestre Martínez Teruel en el siglo XVIII. La impronta neoclásica se refleja en la capilla de la Comunión o del Rosario, la sacristía y el camarín de San Lázaro, obras realizadas en el tránsito de los siglos XVIII al XIX, bajo la dirección del arquitecto Lorenzo Alonso."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de San Lázaro Obispo"@es ;
        monu:CP                 "30840" ;
        monu:Dirección          "C/ La Feria, 1"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alhama_de_Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALHAMA DE MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-177-47_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/000011200545i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/000011200544i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-177-48_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/000011200542i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/000011200543i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 630 122" ;
        geo:lat                 "37.852688"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.4242281"^^xsd:float .

monu:Santuario  a  owl:Class .

monu:Iglesia  a  owl:Class .

monu:Faro  a    owl:Class .

monu:Palacio_Vinader  a             monu:Sitio_de_interés , monu:Palacio , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "Construido en la segunda mitad del siglo XVIII, este prototipo de la arquitectura civil de su época se caracteriza por tener la fachada construida a base de ladrillo. Desde finales del siglo XIX pertenece a la familia murciana García Perea."@es ;
        rdfs:label                  "Palacio Vinader"@es ;
        monu:Dirección              "Pza. Julián Romea, 6"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001052007512i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001052007517i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001052007515i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001052007516i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001052007513i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001052007514i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII .

monu:Real_Monasterio_de_la_Encarnacion
        a                           monu:Monasterio , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Las hijas de Santa Clara fueron las primeras que habitaron el Monasterio de la Encarnación. Se trataba de la única fundación conventual que había en Murcia en el siglo XVII. El mecenazgo de Juan José de Austria le valió el ser considerado Real Patrimonio, lo que sin duda influyó en el breve plazo de construcción, su carácter monumental o las trazas de la iglesia, que concluyeron en el XVII. Lo que ahora es la calle de las monjas y que antiguamente se denominaba Camino Real dividía el convento en dos partes, una dedicada al claustro, las habitaciones, refectorio, sacristía y enfermería, en la otra se encontraban las zonas de servicio tales como lavaderos, huerto o baños. Posteriormente, en el siglo XVIII se construyeron otras dependencias como la hospedería y la Casa de los Donados."@es ;
        rdfs:label                  "Real Monasterio de la Encarnación"@es ;
        monu:CP                     "30170" ;
        monu:Dirección              "C/ Monjas, 54"@es ;
        monu:Email                  "clarisasmula@hotmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MULA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-175-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-175-5_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-175-6_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-175-4_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-175-2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-175-3_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                    "968 66 08 26 " ;
        monu:Web                    "http://clarisasdemula.blogspot.com.es/" .

monu:Fuente_de_la_calle_Mayor
        a                       monu:Fuente , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Esta fuente se emplazó en el lugar actual después de que en 1792 se secara la antigua fuente de la vereda de la Cañada (a espaldas del castillo árabe).En 1880 se excavó una nueva mina desde la calle Mayor hasta el jardín de La Lonja y se descubrió un nuevo caudal que sirvió para abastecer la nueva fuente y lavadero. Las aguas son de origen termal, fluyen a una temperatura de 20º C y tiene una composición rica en sales sulfurosas, esto le da un sabor y olor característico. Está decorada de llamativos azulejos pintados momentos representativos de las gentes en romería acompañando a la Patrona y recordando el antiguo trabajo del esparto, principal motor económico de la población y actividad que se extinguió en los años sesenta."@es ;
        rdfs:label              "Fuente de la calle Mayor"@es ;
        monu:CP                 "30640" ;
        monu:Dirección          "Pza. de las Cortes (junto al Ayuntamiento)"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-314-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-314-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-314-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-314-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-314-4p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.207706"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.041116"^^xsd:float .

monu:Iglesia_Parroquial_Santiago_el_Mayor
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "La Iglesia, que se encuentra en pleno casco histórico de Pliego, dentro del entorno monumental de la Calle del Agua, está encomendada a Santiago Apóstol. Esto se debe a que a principios del siglo XIV la villa fue adquirida por la Orden de Santiago.  Con anterioridad a la actual construcción religiosa, en el siglo XVI se edificó en el mismo lugar en el que se encuentra la actual iglesia parroquial, una primitiva iglesia dedicada a Santiago. Debido a la pobreza de los materiales de la obra este antiguo templo se deterioró precozmente, hasta que en 1667, como consecuencia del lamentable estado en el que se encontraba, se proyectó la construcción de un nuevo edificio de mayores proporciones. Se iniciaron los trabajos pero por problemas económicos se paralizarían las obras. Tras una reanudación posterior, el 23 de marzo de 1778, fue bendecida la nueva parroquia. La planta y el estilo de la iglesia son las propias de las grandes iglesias santiaguistas. Presenta planta de cruz latina con cúpula sobre tambor en el crucero, nave central de cinco tramos con seis capillas laterales y un ábside que incluye al altar mayor. La puerta principal está coronada por un medallón con el escudo de la Orden de Santiago. La ornamentación de las portadas que dan acceso a las sacristías se decoraron según el gusto rococó. Las portadas están labradas en piedra, igual que las columnas, pilastras y torres. En cambio, los paramentos exteriores del edificio son de ladrillo. Se han conservado del templo anterior una escultura en madera del santo titular que preside el camarín del altar mayor y una imagen de la Virgen con el Niño. En el crucero hay un retablo, que debió ser realizado hacia 1770, dedicado a Nuestra Señora de los Dolores."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia Parroquial Santiago el Mayor"@es ;
        monu:CP                 "30176" ;
        monu:Dirección          "Calle el Pilar, 2"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Pliego ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PLIEGO"@es ;
        monu:TLF                "968 66 65 36" ;
        geo:lat                 "37.991436"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.505282"^^xsd:float .

monu:Casa__Mazeres  a               monu:Casa_Solariega , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Casa solariega del siglo XVIII que se conserva actualmente en perfecto estado. Perteneciente a la familia Mazeres Chico de Guzmán, luce en su fachada el escudo de armas de esta familia. Fue construida según las tendencias del barroco civil murciano. Levantada en ladrillo visto, se compone de tres pisos y está rematada por una torre. Aún mantiene en el exterior las molduras decorativas de los vanos y la rejería de forja de la época y, en su interior, los altos techos con vigas de madera y una espléndida escalera señorial."@es ;
        rdfs:label                  "Casa Mazeres"@es ;
        monu:CP                     "30892" ;
        monu:Dirección              "Calle Luis Melendreras"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Librilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LIBRILLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6510-1p_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        geo:lat                     "37.888245"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.348365"^^xsd:float .

monu:Paseo  a   owl:Class .

monu:Pozos_de_la_Nieve
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Popular ;
        rdfs:comment                "Construcciones en forma cilíndrica y algunos de ellos con cúpula, que fueron utilizados durante los siglos XVII y XVIII para almacenar nieve y producir hielo, utilizados en los calurosos meses de verano para conservar alimentos, bebidas y fines terapéuticos. Se comenzaron a construir en Sierra Espuña sobre el siglo XVI con el objetivo de almacenar nieve y que pudiera ser distribuida en forma de hielo prara hospitales, ciudades de la Región de Murcia. Se construían en Sierra Espuña debido a su altitud 1400 metros y las grandes nevadas que había en aquellas épocas que permitían conservar el hielo durante más tiempo. Los pozos están realizados con materiales que existían en la zona como piedras, madera, yeso. La nieve cubría toda la estructura del pozo."@es ;
        rdfs:label                  "Pozos de la Nieve"@es ;
        monu:CP                     "30850" ;
        monu:Dirección              "Morrón de Espuña"@es ;
        monu:Email                  "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LA SIERRA "@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5652-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI , monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                    "968 418 153" ;
        geo:lat                     "37.86242"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.5402327"^^xsd:float .

monu:Escuela_del_Vino
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Palacio ;
        rdfs:comment            "La Escuela del Vino es un centro de formación y cultural en torno al mundo del vino ubicado en las bodegas de la Casa de la Tercia, restauradas y adaptadas para esta finalidad por el Ayuntamiento de Cehegín, que pretende convertirse en un punto de encuentro de los amantes del vino y en un lugar para el disfrute y aprendizaje, así como en un espacio donde conjugar enología, gastronomía, sensaciones, arte y cultura."@es ;
        rdfs:label              "Escuela del Vino"@es ;
        monu:CP                 "30430" ;
        monu:Dirección          "C/ Perez Villanueva, 49"@es ;
        monu:Email              "oficinaturismo@cehegin.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CEHEGÍN"@es ;
        monu:FAX                "968 723 555" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4955-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4955-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4955-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4955-7p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4955-8p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4955-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4955-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4955-4p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 723 550" ;
        monu:Web                "www.escuelavino.es" ;
        geo:lat                 "38.095367"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.797201"^^xsd:float .

monu:La_Tercia_o_Palacio_de_la_Encomienda_de_Santiago
        a                            monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Palacio ;
        rdfs:comment                 "Fue Alfonso XI el que concedió la Orden de Santiago a su infante don Fadrique, y le encomendó la administración de las villas castillos de Caravaca, Cehegín y Bullas su administración. En 1450 la Encomienda deja de pertenecer a la Orden de Santiago para convertirse en señorío laico de Alfonso Fajardo El bravo. En 1461 la orden recupera la encomienda y es cuando empieza a producir los cambios significativos con respecto a la Vera Cruz. Y es que hasta 1525, el vicario Diego Chacón y su hermano, el Adelantado del reino de Murcia y Comendador de Caravaca, Juan Chacón, debieron suponer fuertes intervenciones en la Capilla, firmando su obra. Colocando sus armas junto a las de la Reliquia. Es el comienzo de una relación que deja de ser con la orden para pasar a ser familiar. La devoción de los Fajardos por la Vera Cruz hizo que estos mantuvieran una orden de Santiago dueña y Señora de estos territorios. Tras la desamortización de la Orden Santiaguista paso a manos de particulares."@es ;
        rdfs:label                   "La Tercia o Palacio de la Encomienda de Santiago"@es ;
        monu:Año_construcción        "1802-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30400" ;
        monu:Dirección               "C/ Rafael Tejeo"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "CARAVACA DE LA CRUZ"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-300-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-300-2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-300-3_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVI ;
        geo:lat                      "38.105305"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.861583"^^xsd:float .

monu:Ermita_de_la_Cofradía_del_Entierro
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Ermita , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Se encuentra en el barrio del Castillo, siendo sede de la Cofradía del Santo Entierro. Según Manuel Arnaldos, en el lugar que hoy ocupa existió la antigua ermita de San Roque, también llamada de la virgen de la Caridad o de la Cabeza. Alberga tallas del escultor localBernabé Gil Riquelme"@es ;
        rdfs:label              "Ermita de la Cofradía del Entierro"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Dirección          "C/ Sepulcro"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4969-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4969-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.049488"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2105626"^^xsd:float .

monu:Casino  a  owl:Class .

monu:Ayuntamiento_de_Caravaca_de_la_Cruz
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa_Consistorial ;
        rdfs:comment                "En origen el proyecto fue encargado a Jaime Bort, pero más tarde lo modificaron los arquitectos Fray Juan de Sta. Teresa y Juan García Galán, siendo finalmente ejecutado por el maestro de obras caravaqueño Antonio del Campo. Las obras principales finalizaron en 1762 y la primera sesión se celebró el 3 de enero de 1763.El edificio consta de tres pisos, y en general predomina la sencillez y sobriedad ornamental en todas las partes, excepto en la fachada. En el interior, en la Sala de Plenos puede verse un enorme óleo sobre lienzo, copia de un original de Rosales que actualmente se exhibe en el Museo del Prado, el tema del cuadro es el testamento de Isabel la Católica."@es ;
        rdfs:label                  "Ayuntamiento de Caravaca de la Cruz"@es ;
        monu:CP                     "30400" ;
        monu:Dirección              "Pza. del Arco, 1"@es ;
        monu:Email                  "alcaldia@caravaca.org" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CARAVACA DE LA CRUZ"@es ;
        monu:FAX                    "968 702 767" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0002012007437i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-199-440p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-199-441p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0002012007439i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-199-442p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Juan_García_Galán , monu:Fray_Juan_de_Sta_Teresa , monu:Jaime_Bort ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 702 000" ;
        monu:Web                    "www.caravaca.org" .

monu:Iglesia_Parroquial_de_la_Asuncion
        a                       monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Se trata de un templo de estilo neobarroco murciano de mediados del siglo XX, situado en el barrio de Campoamor, en la plaza del mismo nombre, en el destacan sus dos altas torres, visibles desde cualquier parte de la villa.Fue concebida como una basílica romana, muy similar a la de San Pablo Extramuros de Roma por Pedro Pérez García y el templo, propiamente dicho, fue realizado sobre los planos del aparejador Baguena. El interior fue decorado por pintores valencianos dirigidos por Miguel Meler Carmelet, siguiendo el estilo valenciano de los siglos XVII y XVIII. En él se representan escenas de la Virgen María, de los Santos y de La Anunciación o Encarnación del Señor. El Altar Mayor culmina en una bóveda en forma de cueva con la escena de la Asunción de la Virgen, con el Sepulcro, Apóstoles y Santos en la parte inferior y la Santísima Trinidad que con dos ángeles se disponen a coronar a María como Reina y Señora de toda la Creación. La parroquia y el templo fueron consagrados por el obispo de Cartagena Don Ramón Sanahuja y Marcet en Mayo de 1958, según Fulgencio Sánchez Riquelme. Más tarde, el templo adquirió el monumental Vía Crucis de Mosaicos vitrales, obra de el gran artista de Espinardo, Hernández Carpe. El templo está dedicado a la Asunción de la Virgen por haber declarado el Papa Pío XII el Dogma de la Asunción de María a los Cielos. En el interior destacan esculturas tales como la Virgen de la Asunción y San José obrero, de la escuela valenciana, o San Pancracio del alcantarillero Fernando Ortuño. También se encuentra el precioso y casi desconocido Crucificado, de la escuela andaluza del siglo XVII, donado por un particular. La fachada principal está flanqueada por sus dos torres, parecidas a las de la Iglesia del Carmen de Murcia, decoradas con balaustradas y rematadas en una linterna circular con columnas y la cruz de hierro con la veleta.Posee un techo recto -con rosetones en estuco de oro e imitación al mármol- y tres naves separadas por columnas de mármol. La mayor, muy superior a las dos laterales, tiene bellísimos frescos de colores vivos. Acaba, sin crucero, en un presbiterio y altar mayor cóncavo con una decoración barroca donde predomina el oro y los mármoles, así como algunas estofas de plata fina."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia Parroquial de la Asunción"@es ;
        monu:CP                 "30820" ;
        monu:Dirección          "Calle Alfonso X El Sabio,1"@es ;
        monu:Email              "cultura@ayto-alcantarilla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6678-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6678-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6678-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6678-2p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968898500" ;
        geo:lat                 "37.967743"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2225327"^^xsd:float .

[ a       owl:Ontology ] .

monu:Casa_Cayitas  a                monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Casa , monu:Tribunal_del_Santo_Oficio ;
        rdfs:comment                "Esta casa del Tribunal del Santo Oficio está integrada dentro del pueblo aunque, en el siglo XVIII, formaba parte de las afueras de la villa. Fue declarada Monumento histórico-Artístico de carácter Nacional el 24 de julio de 1982. Tras la cesión por parte de la heredera de la casa, y de lo que quedaba de su antiguo huerto, al pueblo de Alcantarilla, el edificio fue sometido a una importante obra de restauración. La casa fue construida en el siglo XVIII para cumplir las funciones de sede del Tribunal del Santo Oficio que se encargaba de juzgar los casos de brujería, herejía y demás causas que afectaban a la correcta interpretación de la fe. Posiblemente en esta casa tan solo se llevaran a cabo los procesos leves ya que los casos más importantes eran llevados en la sede del Santo Oficio en la capital murciana.Parece ser que la Inquisición ya existió en la villa desde el siglo XVI, esta casa aquí se hacía las veces de tribunal comarcal que abarcaba los pueblos vecinos de Javalí, Puebla de Soto, La ñora, Sangonera, etc. Las primeras noticias que tenemos de la casa son del siglo XVIII por un pleito entre el Obispado de Cartagena y el Santo Oficio que tuvo que resolver el propio rey Felipe V, el cual falló a favor del párroco de San Pedro. Su final viene dado por la abolición definitiva de la Inquisición en 1837, aunque ya desde inicios del siglo XIX su fuerza había sido bastante escasa.El edifico es de tres plantas, la tercera abuhardillada, y con un sótano. Todas las plantas están comunicadas por una escalera central. Es un elegante palacete de estilo barroco. Toda la fachada está realizada en piedra, aunque cuenta con adornos en ladrillo en las ventanas y puertas y con hiladas longitudinales que recorren toda la fachada de un extremo a otro. La fachada principal cuenta con una puerta doble de acceso a cuyos lados se abren dos ventanas, en la parte superior existía un pequeño balcón con otras dos ventanas a sus lados. Mientras, en el tercer piso se abren cuatro vanos, estos no son adintelados como el resto sino que tiene forma de arquillo de medio punto, siendo las dos ventanas centrales un arco geminado,es decir, dos arcos juntos, entre estas aparece el escudo heráldico del Tribunal inquisitorial, la cruz flanqueada por la espada y el laurel. La techumbre de la casa es a cuatro aguas con teja de cañón o teja mora, en su parte central tiene otro tejadillo a dos aguas. La estructura interna de la casa está muy cambiada ya que en los últimos años de ocupación de la Casa ésta fue convertida en una casa de vecinos en la que vivían varias familias. La casa es comprada en 1870 por José López Pérez de Tudela, de su matrimonio con Concepción Capdepón Masera nace José López, que tuvo dos hijas Caya López (igual que su madre de ahí el nombre Cayitas) y Concepción Pérez que será la que haga la donación de la Casa."@es ;
        rdfs:label                  "Casa Cayitas"@es ;
        monu:CP                     "30820" ;
        monu:Dirección              "Plaza Cayitas"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/museos/recurso-1-6627-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968898500" ;
        geo:lat                     "37.969032"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2102548"^^xsd:float .

monu:Muralla_Medieval_de_la_Merced
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Militar , monu:Muralla , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "En el S. XII los almohades decidieron reforzar aún más la madina de Lurqa ante la inminente llegada de las tropas cristianas. De esta época es el lienzo de muralla medival que estaba jalonada de torres, puertas y cortinas que hay en la Alberca."@es ;
        rdfs:label                  "Muralla Medieval de la Merced"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Calle Rambla de San Ginés"@es ;
        monu:Email                  "lorcaturismo@lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5595-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5595-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5595-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XII ;
        monu:TLF                    "968 441 914" ;
        monu:Web                    "www.lorcaturismo.es" ;
        geo:lat                     "37.680096"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.69796"^^xsd:float .

monu:Ermita_de_San_Blas_y_Pinada
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Ermita , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "El barrio de San Blas esta ubicado entre San Javier y Santiago de la Ribera, junto al paraje denominado de La Calavera. La ermita original que da nombre al barrio, del s. XVI, se encuentra dentro de las dependencias de una antigua casa solariega.Entre pinares podemos admirar otras casas como Torre García (s. XVII-XVIIIi), o Benimar (1.910), de estilo neomudéjar junto a la moderna urbanización de viviendas unifamiliares encontramos la nueva ermita dedicada a San Blas edificada en 2003 y que sustituyó a la anterior, donde anualmente se celebra una Romería declarada de Interés Turístico Regional en 2004, que congrega a miles de personas de toda la comarca. La fiesta comienza con una novena a San Blas, hasta la candelaria, fiesta íntimamente relacionada con el santo pues la noche del 2 se realiza la ofrenda floral al Santo y el encendido de velas por la candelaria. El día 3 de Febrero el Santo parte en romería desde la Parroquia de Santiago hasta su Ermita, dónde se celebra una misa huertana y una concentración posterior de los asistentes en uno de los pequeños puestos para tomar vino, torraos y comprar un puro de caramelo. También se vendía el típico ,San Blas, figura de barro que permanecía hasta el año siguiente en la cabecera de la cama de los más pequeños por existir la creencia que ayudaba a prevenir las enfermedades de la garganta, ahora sustituido por pañuelos rojos o los rollicos de San Blas. La imagen actual es obra del artista alcazareño Gregorio Fernández-Henarejos Martínez, quién la realizó en 1987 siguiendo el modelo creado antes por su maestro José Sánchez Lozano."@es ;
        rdfs:label              "Ermita de San Blas y Pinada"@es ;
        monu:CP                 "30720" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:San_Javier ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SANTIAGO DE LA RIBERA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8945-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8945-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8945-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8945-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8945-3p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.80512"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.8110638"^^xsd:float ;
        skos:related            <http://es.dbpedia.org/resource/Novena> , <http://es.dbpedia.org/resource/Enfermedad> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XVII> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XVI> , <http://es.dbpedia.org/resource/2004> , <http://es.dbpedia.org/resource/2003> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fiesta> , <http://es.dbpedia.org/resource/Casa_solariega> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ermita> , <http://es.dbpedia.org/resource/Romería> , <http://es.dbpedia.org/resource/Santiago_de_la_Ribera> , <http://es.dbpedia.org/resource/1987> , <http://es.dbpedia.org/resource/Neomudéjar> , <http://es.dbpedia.org/resource/Barrio> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XVIII> .

monu:Faro_de_Punta_Negra
        a                           monu:Arquitectura_Civil , monu:Faro , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Situado en la falda del castillo, junto al puerto pesquero. Tiene una altura de 30.9 metros sobre el nivel del mar, un alcance de 15 millas y sistema de alumbrado eléctrico. Sustituyó al antiguo, conocido por Faro Blanco , construido en 1859 y que se encendiópor primera vez el día 30 de agosto de 1860."@es ;
        rdfs:label                  "Faro de Punta Negra"@es ;
        monu:Año_construcción       "1860-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30880" ;
        monu:Dirección              "Puerto Pesquero"@es ;
        monu:Email                  "turismo@aguilas.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Águilas ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "AGUILAS"@es ;
        monu:FAX                    "968 446 082" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5047-64p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_92010_848503_0_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5047-65p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                    "968 493 285" ;
        geo:lat                     "37.401585"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.5800729"^^xsd:float .

monu:Monolito_de_Independencia_Municipal
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura ;
        rdfs:label              "Monolito de Independencia Municipal"@es ;
        monu:CP                 "30710" ;
        monu:Dirección          "Paseo Carrión con C/ Cartagena"@es ;
        monu:Email              "cultura@losalcazares.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Los_Alcázares ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LOS ALCÁZARES"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6916-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968575756" ;
        geo:lat                 "37.73873"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.8505766"^^xsd:float .

monu:Torre_del_Molinete
        a                             monu:Torre , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Militar , monu:Sitio_de_interés , monu:Torre_Costera ;
        rdfs:comment                  "La Torre del Molinete o Torre de los Reyes Católicos es un torreón vigía de forma circular, levantado en un pequeño promontorio próximo a la fortaleza del Castillo de Los Vélez. En 1490, la Torre del Molinete fue construida por disposición de los Reyes Católicos, para la defensa de la villa de Mazarrón y de su costa ante las frecuentes incursiones de los piratas berberiscos. Está declarada Bien de Interés Cultural conforme a la disposición transitoria primera de la Ley 4/2007, de 16 de marzo de 2007, Patrimonio Cultural de la Comunidad Autonómica de Murcia."@es ;
        rdfs:label                    "Torre del Molinete"@es ;
        monu:Año_Finalización         "1493-07-03"^^xsd:date ;
        monu:CP                       "30870" ;
        monu:Dirección                "Calle Miguel de Cervantes"@es ;
        monu:Email                    "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio        lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia        lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad        "MAZARRÓN"@es ;
        monu:Imagen1                  "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5623-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                  "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5623-1_g.jpg" ;
        monu:Persona_mandó_construir  monu:Reyes_Catolicos ;
        monu:TLF                      "968 59 44 26" ;
        monu:Web                      "www.visitamazarron.com" , "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/monumentos-civiles/torre-del-molinete/" ;
        geo:lat                       "37.595875"^^xsd:float ;
        geo:long                      "-1.314733"^^xsd:float .

monu:Templo_Romano  a  owl:Class .

monu:Ermita_Ntra._Sra._del_Carmen
        a                           monu:Ermita , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "La Ermita Nuestra Señora del Carmen fue construida en el año 2001 para dar servicio religioso a la pedanía molinense de El Rellano. Sustituye a otra más antigua que fue construida tras la última guerra civil. Es un edificio de dimensiones reducidas y en forma de abanico. Sobre la entrada principal podemos ver una estructura metálica a modo de campanario y que cuenta también con un reloj."@es ;
        rdfs:label                  "Ermita Ntra. Sra. del Carmen"@es ;
        monu:Año_construcción       "2001-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Dirección              "Pedanía del Rellano"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "RELLANO"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_252014_331284_0_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XXI ;
        geo:lat                     "38.202427"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2147847"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_San_Miguel_Arcagel_Murcia
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "Esta iglesia ha sido ejemplo de otros muchos templos barrocos de la ciudad. La iglesia de San Miguel dispone de una sola nave, capillas laterales, crucero, cabecera recta y cúpula. En su interior se albergan interesantes retablos y esculturas como las de Francisco Salzillo."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de San Miguel Arcángel (Murcia)"@es ;
        monu:CP                 "30005" ;
        monu:Dirección          "Calle San Miguel, 1"@es ;
        monu:Email              "admon@diocesisdecartagena.org" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-294-1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 28 22 67" ;
        monu:Web                "www.diocesisdecartagena.org" ;
        geo:lat                 "37.98762"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.133924"^^xsd:float .

monu:Abrigo  a  owl:Class .

monu:Castillo_de_Nogalte_y_Casas_Cueva_-_Mirador_de_la_historia
        a                            monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Militar , monu:Castillo , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                 "Castillo medieval islámico construido entre los siglos XII y XIII, cuya ubicación estratégica en la confluencia de la Rambla de Nogalte y el Valle de Guadalentín, permitía ejercer un control sobre estas vías naturales de comunicación que unían el Levante con Andalucía.En el entorno del castillo se halla un grupo de Casas Cueva, que han sido adaptadas como espacios turísticos. Estas cuevas se pueden visitar a través de un itinerario turístico-cultural a lo largo del cual los visitantes pueden conocer la historia de la fortaleza islámica, junto con las cuevas utilizadas como viviendas durante siglos, la importancia del agua o la artesanía para la economía local.Le ruta ofrece senderos peatonales por el entorno del Castillo de Nogalte, así como diversas paradas en siete espacios temáticos que ofrecen las únicas Casas Cueva visitables de la Región de Murcia. Los espacios temáticos son los siguientes: Casa Taller del Artesano  Las cuatro cuevas que integran este espacio acogen la musealización de oficios relacionados con la actividad de las diferentes entidades que integran la Asociación de Artesanos de Puerto Lumbreras, la exposición de productos artesanales y la venta al público visitante. Cueva El Cerro de Nogalte: recuperamos nuestra historia  En esta Casa Cueva se presentan al público los valores patrimoniales del Cerro del Castillo de Nogalte, a través de un sistema de paneles interpretativos. Cueva Al abrigo del Cerro de Nogalte: vida y tradiciones en las casas cueva. Dos Casas Cueva que se dedican a comunicar la singularidad y evolución del uso humano de las cuevas en el sureste peninsular y en Puerto Lumbreras desde la prehistoria hasta épocas recientes, destacando aspectos como la evolución del uso de las cuevas, el hábitat troglodita en el Cerro de Nogalte o los aspectos socioeconómicos y poblacionales en estas Casas Cueva. Cueva La cultura del Agua Se presenta la importancia del agua en Puerto Lumbreras, estableciéndose un recorrido en un sentido de circulación para presentar los recorridos del agua desde su captación, almacenamiento y distribución, hasta los usos en las diferentes actividades tradicionales y actuales. Cueva El Castillo medieval de Nogalte: enclave islámico Esta cueva se destina a presentar los contenidos temáticos del Castillo de Nogalte, así como el corredor del Guadalentín en tiempo de frontera así como la investigación arqueológica en el Castillo de Nogalte.Cueva Audiovisual  Este espacio se destina para acoger una programación cultural amplia a lo largo de todo el año con capacidad para grupos reducidos, prestando especial atención a la producción de creadores locales. Cueva Didáctica  Esta cueva se destina para el apoyo al desarrollo de actividades didácticas y formativas dirigidas a grupos organizados mediante la programación de talleres específicos relacionados con la visita cultural al Cerro de Nogalte.Cueva Escuela Da a conocer como era la escuela y la enseñanza hacia mitad del siglo XX en Puerto Lumbreras, como era el día a día en el colegio, a que se dedicaban los niños y niñas en su tiempo libre. Muestra las características generales de la escuela, mobiliario y materiales didácticos de la época"@es ;
        rdfs:label                   "Castillo de Nogalte y Casas Cueva - Mirador de la historia"@es ;
        monu:CP                      "30890" ;
        monu:Dirección               "Cerro del Castillo, junto a la rambla del mismo nombre"@es ;
        monu:Email                   "oficinadeturismo@puertolumbreras.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Puerto_Lumbreras ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "PUERTO LUMBRERAS"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000032012839i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-371-849p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-371-848p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-371-842_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-371-850p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-371-844_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-371-843_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-371-847p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-371-851p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-371-841_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Hispano_musulmán ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XII ;
        monu:TLF                     "968 436 153" ;
        monu:Web                     "www.puertolumbreras.es" ;
        geo:lat                      "37.56023"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.8130693"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/Sagrado_Corazon_de_Jes%C3%BAs_de_Mazarron>
        a                           monu:Escultura , owl:NamedIndividual , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "El Sagrado Corazón de Jesús de Mazarrón, ubicado en el monte de Santa Catalina, fue el primero que se levantó en la Región de Murcia, bendiciéndose e inaugurándose en mayo de 1924. Destruido durante la Guerra Civil (1936-1939), fue reconstruido en 1952 gracias a los donativos de los vecinos de Mazarrón, que reunieron las 18.000 pesetas necesarias. Este tipo de esculturas colosales se encuentran en la mayoría de los países católicos, desde que en 1899, el Papa León XIII consagra al mundo cristiano el Sagrado Corazón de Jesús. En España ese hecho tuvo lugar en mayo de 1919, cuando el rey Alfonso XIII asistió a la consagración al Sagrado Corazón en el Cerro de los ángeles (Madrid). Desde entonces toda la geografía española se ha visto salpicada por la construcción de estas esculturas."@es ;
        rdfs:label                  "Sagrado Corazón de Jesús de Mazarrón"@es ;
        monu:Año_construcción       "1956-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30870" ;
        monu:Dirección              "Monte Santa Catalina junto a Jardín Miguel Ángel Blanco"@es ;
        monu:Email                  "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MAZARRÓN"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5620-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5620-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                    "968 59 44 26" ;
        monu:Web                    "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/monumentos-religiosos/sagrado-corazon-de-jesus/" , "www.visitamazarron.com" ;
        geo:lat                     "37.595726"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.308871"^^xsd:float .

monu:Ayuntamiento_de_Alguazas
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Casa_Consistorial , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "Oficina municipal."@es ;
        rdfs:label              "Ayuntamiento de Alguazas"@es ;
        monu:CP                 "30560" ;
        monu:Dirección          "Plaza Tierno Galván, nº1"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alguazas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-5737-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-5737-1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 620 022" ;
        monu:Web                "www.alguazas.es" ;
        geo:lat                 "38.051357"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.241858"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/IGLESIA_NUESTRA_SE%C3%91ORA_DE_LA_ASUNCI%C3%93N>
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "La reliquia que guarda en su interior la iglesia parroquial de Nuestra Señora de la Asunción de Molina de Segura es casi tan importante como la historia de este Bien de Interés Cultural (BIC). En el monumento está a buen recaudo un dedo-reliquia de San Vicente Mártir, patrón de Molina. Se trata de un monumento con solera. éste sustituye a la iglesia más antigua que había hasta entonces en el municipio, la de Santa María del Siglo XIII (1266), que se encontraba en las inmediaciones de la alcazaba, en lo alto del Barrio del Castillo, y que a su vez sustituyó a la antigua y pequeña mezquita de época andalusí. Forma parte del barrio del Castillo y es de estilo Barroco-jesuítico. El templo se edificó sobre un solar donado por un feligrés, compuesto por una tahulla y cinco brazas. Conserva también una custodia de finales del siglo XVIII (1792) del platero y artista napolitano Carlos Zayadatti, declarada Bien de Interés Cultural. Su planta es de cruz latina con dos naves laterales que tienen unas dimensiones la mitad de la central. En su interior alberga imágenes del escultor molinense, de la escuela barroco-salzillesca, Bernabé Gil que fue galardonado en los años 40 y 50 en el ámbito nacional y con sendos premios Salzillo. De él entre otras, es la imagen de la Virgen de la Asunción. En cuanto a la heráldica parroquial destaca un escudo de los carmelitas pintado al fresco en la parte posterior derecha de la nave central y otro de los Fajardo, que durante muchos años fueron señores de la villa. Entre sus joyas cabe reseñar también el archivo parroquial, que se inició en 1560 y que contiene una interesante documentación."@es ;
        rdfs:label              "IGLESIA NUESTRA SEÑORA DE LA ASUNCIÓN"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Dirección          "Plaza de la Iglesia, 6"@es ;
        monu:Email              "pepeleonleon@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5416-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5416-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5416-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5416-2_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 610 115" ;
        monu:Web                "www.parroquiadelaasuncion.es" ;
        geo:lat                 "38.050533"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.211613"^^xsd:float .

monu:Convento_de_San_Esteban_e_Iglesia_de_Nuestra_Señora_de_las_Maravillas
        a                            monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Convento , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Santuario ;
        rdfs:comment                 "Una de las mejores muestras cehegineras del barroco murciano se localiza en este sitio: el Convento franciscano de San Esteban, que data del siglo XVI. Es un Monumento Histórico-Artístico Nacional formado por varios edificios que albergan el monasterio, claustro, capilla e iglesia.Dos siglos después de su construcción, el convento sufre una ampliación para dar cabida a una nueva capilla, la de San José y cuyo estilo ya es neoclásico. Además de eso, posee otra iglesia, la del Camarín, donde se custodia una imagen de la patrona de Cehegín, la Virgen de las Maravillas. Lo más característico del lugar es su forma octogonal y el material que reviste el Camarín, madera tallada de estilo neoclásico. La cúpula culmina con un enorme rosetón. El Camarín ha sido restaurado hace poco y que se considera monumento nacional. Monumento Histórico-Artístico Nacional en 1976."@es ;
        rdfs:label                   "Convento de San Esteban e Iglesia de Nuestra Señora de las Maravillas"@es ;
        monu:CP                      "30430" ;
        monu:Dirección               "C/ Convento, s/n"@es ;
        monu:Email                   "hermandad@virgendelasmaravillas.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "CEHEGÍN"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-341-311_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_341_310_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                     "968 74 00 80" ;
        monu:Web                     "www.virgendelasmaravillas.es" ;
        geo:lat                      "38.090183"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.793813"^^xsd:float .

monu:Monumento_al_Tamborista
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura , owl:NamedIndividual , monu:Mobiliario_Urbano ;
        rdfs:comment            "La Noche de los Tambores, que se celebra cada Martes Santo, se ha convertido en la fiesta más emblemática de Mula. De esta manera se entiende que en un privilegiado lugar de la plaza del Ayuntamiento como es junto a la Torre del Reloj, otro elemento imprescindible ya que es quien da paso al toque del tambor, se colocase en el año 2000 el Monumento al Tamborista realizado por el escultor valenciano Rafael Pi Belda. En él se representan a dos tamboristas tocando una pangana, momento en el que uno frente al otro redoblan sus tambores haciendo zurrir las pieles."@es ;
        rdfs:label              "Monumento al Tamborista"@es ;
        monu:CP                 "30170" ;
        monu:Dirección          "Plaza del Ayuntamiento"@es ;
        monu:Email              "turismo@aytomula.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MULA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6060-1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 637 510" ;
        geo:lat                 "38.041980"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.490468"^^xsd:float .

monu:Catedral_de_Murcia
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Catedral , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                 "La Catedral de Murcia es una pieza clave del barroco español. Es uno de los edificios más importantes de la ciudad y, por supuesto, de toda la Región. Destaca por la amalgama de estilos arquitectónicos que abarcan desde el gótico hasta el neoclasicismo. Aunque su construcción comenzó a finales del siglo XIV, hubo que modificar la portada y ampliar el espacio hacia el siglo XVI, con lo que el estilo de la fachada principal del edificio terminó siendo barroco. Una de las partes más apreciadas de la catedral es su torre. Dispone de una entidad propia y tiene una historia peculiar. La que hay actualmente sustituyó a la anterior a principios del siglo XVI y es de estilo renacentista.Tanto el Museo de la Catedral como sus capillas son de una belleza singular.El museo se sitúa en el antiguo claustro de la Catedral. Allí se pueden observar pinturas del trecento italiano, cuadros de Luca Giordano, e impresionantes esculturas de Francisco Salzillo."@es ;
        rdfs:label                   "Catedral de Murcia"@es ;
        monu:CP                      "30001" ;
        monu:Dirección               "Plaza del Cardenal Belluga"@es ;
        monu:Email                   "visitacatedralmurcia@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-10p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-14p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-13p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-11p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-12p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-9p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-10p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-8p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-7p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-327-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Gótico , monu:Barroco , monu:Renacentista ;
        monu:TLF                     "968 219 713 " ;
        monu:Web                     "catedralmurcia.com" ;
        geo:lat                      "37.984295"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.128772"^^xsd:float .

monu:Chimenea_fabrica_de_la_Esencia
        a                       monu:Arquitectura_Industrial , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Chimenea ;
        rdfs:comment            "Chimenea de ladrillo macizo visto perteneciente a una antigua fabrica allí situada, la denominada fabrica de La Esencia. De planta octogonal, presenta tres cuerpos en alzado que van decreciendo en dimensiones y se corresponden con el horno en su base, un cuerpo principal y remate con molduras también realizadas en ladrillo."@es ;
        rdfs:label              "Chimenea fábrica de la Esencia"@es ;
        monu:CP                 "30820" ;
        monu:Dirección          "Plaza Escritor Francisco de Quevedo"@es ;
        monu:Email              "cultura@ayto-alcantarilla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6684-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968898500" ;
        geo:lat                 "37.96895"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2122847"^^xsd:float .

monu:Santuario_Virgen_del_Castillo
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Santuario , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "Diversos autores indican que la Iglesia del Castillo fue templo mozárabe e incluso que se remonta a tiempos visigodos. La primitiva iglesia estuvo dedicada a Nuestra Señora de La Encarnación, ejerció como parroquia hasta que en 1540 se bajó el Santísimo a la Iglesia de La Asunción. El Santuario actual es del primer tercio del siglo XIX. La iglesia ha sufrido varias transformaciones. De planta rectangular, consta de una sola nave dividida en tres tramos, crucero no señalado en planta e interrumpido por la línea de capillas y presbiterio. El retablo Mayor es de estilo neobarroco, el camarín es una obra rotonda ovalada sobre la que voltea cúpula semiesférica rasgada por estrellas de seis puntos, obra del arquitecto Justo Millán. La imagen de la Purísima Concepción se erige en el centro, es obra del escultor Miguel Torregrosa (1941). En el lado del evangelio se erige la Capilla del Santísimo Cristo del Sepulcro, donde se venera la imagen del Patrono de la ciudad, Cristo Yacente en la urna. En la parte superior de la fachada se halla una imagen pétrea de la Virgen. En los colaterales sendas torres gemelas de planta cuadrada flaquean el pórtico y en sus cuerpos superiores se encuentran los cuerpos de campanas. Ambas torres están culminadas por unas esculturas de 1951 que representan, en la derecha, El Corazón de María y en el contrario El Corazón se Jesús."@es ;
        rdfs:label                  "Santuario Virgen del Castillo"@es ;
        monu:CP                     "30510" ;
        monu:Dirección              "Situado en el Cerro del Castillo"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Yecla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "YECLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000412008622i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-266-628p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000412008623i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000412008626i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-266-630p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-266-629p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                    "696 510 601" .

monu:Dirección  a  owl:AnnotationProperty .

<http://www.monumentos.es/Convento_e_Iglesia_de_la_Compañía_de_Jes%C3%BAs>
        a                       monu:Convento , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "La iglesia es una de las más grandes de la zona y llega a ocupar una manzana en uno de los lugares más céntricos de la ciudad. Sigue el modelo de la arquitectura jesuítica, con planta de una sola nave y capillas laterales comunicadas entre sí. Actualmente la iglesia se utiliza para exposiciones temporales y actos culturales, dependiendo de la programación del Ayuntamiento de Caravaca."@es ;
        rdfs:label              "Convento e Iglesia de la Compañía de Jesús"@es ;
        monu:CP                 "30400" ;
        monu:Dirección          "C/ Mayor, s/n"@es ;
        monu:Email              "areadecultura@caravacadelacruz.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CARAVACA DE LA CRUZ"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-198-674_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-198-677p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-198-676_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-198-678p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-198-675_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 702 000 (Ayuntamiento) / 968 705 682 (Cultura)" ;
        monu:Web                "www.turismocaravaca.com" ;
        geo:lat                 "38.10625"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.861139"^^xsd:float .

monu:Chimenea_de_Basilio
        a                           monu:Chimenea , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Industrial ;
        rdfs:comment                "En Archena existen cinco chimeneas históricas, datadas de principios de siglo XX, utilizadas para la evacuación de humos de las calderas de vapor de fábricas conserveras del municipio. Se construían desde dentro por una sola persona ayudada con ganchos metálicos, quien iba subiendo por las paredes, que él mismo levantaba, hasta alcanzar unos 20 metros de altura que aproximadamente mide cada chimenea y están catalogadas como Patrimonio Histórico, y su conservación a lo largo del tiempo nos ha dejado constancia de la prosperidad de la actividad industrial en la localidad."@es ;
        rdfs:label                  "Chimenea de Basilio"@es ;
        monu:CP                     "30600" ;
        monu:Dirección              "C/ Maestro Pepe, 2 Plaza de la Chimenea"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Archena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ARCHENA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6999-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                    "682599655" ;
        geo:lat                     "38.115788"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.295513"^^xsd:float .

monu:Santuario_de_Santa_Eulalia
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Santuario , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Fueron los fundadores de este lugar de peregrinación los Caballeros de la Orden de Santiago, allá por el siglo XIII. Lo levantaron en honor a Santa Eulalia de Mérida, cuya celebración el 10 de diciembre coincide con la toma de posesión de Totana y Aledo ese mismo día en 1257. El santuario primitivo fue levantado con las limosnas de los fieles en 1574. En esta época el culto a la Santa estaba casi extinguido, pues hacía algún tiempo que el ermitaño que lo cuidaba se había marchado. Con el tiempo apareció un tal Alonso de Murcia, quien daba vino por caridad a los peregrinos que pasaban por aquí. Después pasaría el santuario a la propiedad particular de Ginés de Arnedo y posteriormente el Concejo promovió la restauración ya que la devoción por la Santa crecía, pues eran muchos los enfermos que se curaban bebiendo el agua de la fuente. En el siglo XVI la ermita se reedifica cubriéndose a dos aguas y se decora con el artesonado de estilo mudéjar que hoy presenta. Las pinturas que cubren los muros son de 1624 y hacen alusión a la vida de La Santa, de Jesucristo y de Los Franciscanos. Hay en total 48 escenas divididas en dos franjas que suman en total 216 figuras. Están enmarcadas en dos grecas con grutescos y los escudos de España, de La Orden de Santiago, de Totana, de Aledo, de Murcia, de Cartagena, de Lorca, de Caravaca y de Yecla. Todos ellos nos dan idea de la proyección regional de este santuario. En el siglo XVIII se amplía la edificación con el camarín octogonal que corona la gruta donde la tradición señala que apareció Santa Eulalia de Mérida y donde se levantó el primer altar en su honor. La Santa es un enclave de honda significación para los totaneros, muy arraigado en sus manifestaciones de religiosidad popular. En este entorno natural celebran cada año, a principios de diciembre y el 7 de enero, las romerías, unos días de convivencia donde Totana entera se traslada hasta aquí para rendir culto a su Patrona."@es ;
        rdfs:label              "Santuario de Santa Eulalia"@es ;
        monu:CP                 "30850" ;
        monu:Dirección          "Ctra. Totana-Aledo, s/n"@es ;
        monu:Email              "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LA SIERRA "@es ;
        monu:FAX                "968 418 183" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_178_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_178_2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_178_3_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_178_4_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_178_5_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 421 720" ;
        monu:Web                "www.turismo.totana.es" .

monu:Yacimiento_Romano_La_Raya
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Zona_Arqueológica , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Durante las diferentes campañas de excavación realizadas desde 2002 hasta la actualidad, se ha delimitado el perímetro de la villa y se han sacado a la luz numerosas estructuras murarias, además de abundante material cerámico, estucos pintados, etc. La parte del yacimiento que podemos observar, corresponde, posiblemente, a un borde exterior de la villa. Las dimensiones de estas construcciones podían llegar a los 10.000 m2, entre las dependencias de señores, sirvientes, zonas de trabajo, torres defensivas, cuadras, etc. El yacimiento se encuentra todavía en fase de excavación y estudio, por lo que las dependencias que podemos observar aún no están catalogadas. Esta villa pudo ser utilizada para varios usos durante su funcionamiento, destaca el de villa de recreo y el de villa comercial, dada su proximidad al fondeadero del Mar Mediterráneo."@es ;
        rdfs:label                  "Yacimiento Romano La Raya"@es ;
        monu:CP                     "30740" ;
        monu:Dirección              "Avda. del Puerto (junto gasolinera de La Raya de Castilla)"@es ;
        monu:Email                  "museobaronbenifayo@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:San_Pedro_del_Pinatar ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "SAN PEDRO DEL PINATAR"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_312010_923699_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_312010_713184_0_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_Antigua ;
        monu:TLF                    "968 187 596" ;
        monu:Web                    "www.sanpedroturismo.com" ;
        geo:lat                     "37.82607"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.7759098"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_la_Concepcion_o_Capilla_de_la_Milagrosa
        a                           monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Edificación de gusto neogótico, levantada a finales del siglo XIX, sobre el solar que ocupó la ermita de la Concepción, primera de las iglesias construidas en Totana (1378). En lo que hoy es el jardín que la circunda estuvo situado anteriormente el Hospital de la Concepción, en donde la cofradía del mismo nombre, mantenía a su costa y con la ayuda de las limosnas de los vecinos las necesidades que, en la enfermedad y a la hora de la muerte, reclamaban los más pobres y necesitados. Muy cerca de allí se situó desde el siglo XVI la casa de la Encomienda, propiedad de la Orden Militar de Santiago, exponente de una institución de enraizada historia en Totana, ya que el rey Alfonso X el Sabio donó en 1257 las tierras de Aledo y Totana a esta orden militar a fin de asegurar en ellas el poblamiento, frente a la presencia árabe. Lamentablemente a mediados del pasado siglo esta noble vivienda fue derribada."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de la Concepción o Capilla de la Milagrosa"@es ;
        monu:CP                     "30850" ;
        monu:Dirección              "C/ General Aznar"@es ;
        monu:Email                  "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "TOTANA"@es ;
        monu:FAX                    "968 418 183" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_213_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_213_2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_213_3_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                    "968 418 153" ;
        monu:Web                    "www.turismo.totana.es" .

monu:Yacimiento_Arqueologico_el_Rincon_de_Almendricos
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Zona_Arqueológica ;
        rdfs:comment                "El poblado argárico de El Rincón es un yacimiento en llanura de la cultura de El Argar (2000- 1500 a.C.)"@es ;
        rdfs:label                  "Yacimiento Arqueológico el Rincón de Almendricos"@es ;
        monu:Dirección              "Diputación de Almendricos"@es ;
        monu:Email                  "museoarqueologico@lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALMENDRICOS"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5089-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5089-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_del_Argar ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_del_Bronce ;
        monu:TLF                    "Tlf. 968 406 267" ;
        monu:Web                    "https://museoarqueologico.lorca.es/" ;
        geo:lat                     "37.67364"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.6968657"^^xsd:float .

monu:Castillo._Restos
        a                       monu:Arquitectura_Militar , monu:Castillo , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Aunque en sus inicios tenía cinco torreones, ya no queda ninguno, pues se demolieron en 1956. Lo único que quedó en pie fue la puerta de Caravaca, ubicada en la parte alta de Cehegín. Esta parte del patrimonio regional se conserva a 10.40 metros de altura. Los muros forman un ángulo recto sobre el que se apoyan las viviendas. El camino de Caravaca pasa justamente por aquí gracia a una puerta de acceso que se abrió hace algunos años para evitar que el caminante bordeara todo el recinto."@es ;
        rdfs:label              "Castillo. Restos (Cehegín)"@es ;
        monu:CP                 "30430" ;
        monu:Dirección          "Pza. del Castillo, 1"@es ;
        monu:Email              "oficinaturismo@cehegin.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CEHEGÍN"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001152007551i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-304-553_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-304-552_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-304-554_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-304-555_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 72 35 50" ;
        monu:Web                "www.turismocehegin.es" ;
        geo:lat                 "38.097977"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.800529"^^xsd:float .

monu:Templete_o_Capilla_del_Bañadero
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Capilla , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "El Bañadero, así se conoce este edificio. Y es que cada 3 de mayo se produce un ritual que da comienzo a las fiestas en honor a la patrona de la ciudad. El edificio es de estilo barroco y tiene una planta hexagonal inscrita en una circunferencia en la que se distinguen cuatro cuerpos: el pódium, en que se apoya el edificio y del que sobresalen los pilares, la cúpula sobre tambor está cubierta de teja árabe y, por último, la linterna dotada de seis vanos. La obra es de José López. Su construcción se inició en 1762 y concluyó en 1801."@es ;
        rdfs:label                  "Templete o Capilla del Bañadero"@es ;
        monu:Año_Finalización       "1801-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Año_construcción       "1762-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30400" ;
        monu:Dirección              "Pza. del Templete"@es ;
        monu:Email                  "turismo@caravacadelacruz.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CARAVACA DE LA CRUZ"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-239-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-239-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-239-2_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:Web                    "www.turismocaravaca.com" ;
        geo:lat                     "38.104973"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.865194"^^xsd:float .

monu:Ermita_de_la_Santa_Cruz
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Ermita , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "La Ermita de La Santa Cruz está situada en el conocido Llano de Mahoya y a pie de la carretera de Pinoso, dista a unos 2km del centro urbano de Abanilla.Se trata de una construcción de no muy grandes dimensiones, con un exterior de sencillo aspecto, realizada en mampostería con basamiento de sillería.De planta rectangular y de nave única, en su interior el visitante puede encontrar un bonito retablo tallado en madera procedente del Seminario Mayor de San Fulgencio de Murcia, esculturas del Cristo Crucificado, de la Virgen de Los Dolores, San Juan, La Virgen de Lourdes, San José y una reproducción del antiguo relicario de la Santa Cruz (desaparecido en 1936) una escultura de la Santa Cruz entre ángeles y querubines y nubes (réplica realizada en 1996). Los cuadros se han colocado recientemente y representan la tradicional leyenda del encuentro de la Santa Cruz junto a la acequia.Su ubicación obedece a que, por tradición, se considera el lugar donde se encontró o apareció la Santa Cruz, a finales de la Edad Media o a principios de la Edad Moderna y que es motivo de peregrinación en romería dos veces al año: el 3 de mayo y el 14 de septiembre. En el balcón de su fachada se sitúa la pila dónde cada 3 de mayo la gente espera fervientemente que les caiga el agua bendita que a su patrona baña."@es ;
        rdfs:label              "Ermita de la Santa Cruz"@es ;
        monu:CP                 "30649" ;
        monu:Dirección          "Llano de Mahoya"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5027-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5027-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5027-2p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 680 045" ;
        geo:lat                 "38.215836"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.0562364"^^xsd:float .

monu:Chimenea_de_Ceramica_del_Segura
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Chimenea , monu:Arquitectura_Industrial ;
        rdfs:comment            "La ruta entre chimeneas es algo que no puede perderse ningún turista que acuda a Molina de Segura. El recorrido contiene reminiscencias industriales del municipio, así como culturales. Una de ellas es la Chimenea de Cerámica del Segura S.A.  Se conserva en la vía pública en la carretera N-301 a la entrada a Molina desde Murcia. Es una chimenea de evacuación de humos de caldera de vapor de una fábrica de ladrillo y cerámica."@es ;
        rdfs:label              "Chimenea de Cerámica del Segura"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Dirección          "Avda de la Industria"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4961-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.059017"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.215824"^^xsd:float .

monu:La_Torre_del_Reloj_Pliego
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Torre ;
        rdfs:comment            "En la Calle del Agua, muy cerca de la Iglesia de Santiago Apóstol, localizamos esta torre decimonónica exenta que se yergue sobre una edificación de estructura desigual y planta triangular. Arquitectónicamente se divide en tres alturas formadas por tres plantas cuadradas de diferente tamaño, sin adornos más allá de unos vanos cegados y separadas entre ellas por molduras de gran sencillez. El reloj se sitúa en la más alta de las plantas. Finalmente, sobre la planta superior, encontramos el elemento más característico de este monumento, el forjado de hierro de planta cuadrada que sostiene las tres campanas en hilera."@es ;
        rdfs:label              "La Torre del Reloj (Pliego)"@es ;
        monu:CP                 "30176" ;
        monu:Dirección          "Calle Reloj, 5"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Pliego ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PLIEGO"@es ;
        geo:lat                 "37.991309"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.504431"^^xsd:float .

monu:Palacio_Episcopal
        a                            monu:Palacio , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                 "¿Sabías que en Murcia había en el siglo XVI un Palacio del Alcázar? éste fue derruido para dar una visión mucho más limpia a la fachada de la Catedral. Actualmente el Palacio Episcopal ocupa un lugar cercano a lo que antes era el Palacio del Alcázar. Su construcción comenzó sobre el año 1754 y la riqueza patrimonial que tiene hay que agradecérsela al maestro Baltasar Canesto, que fue quien dispuso escudos en la fachada y demás frisos y decoraciones al fresco. Además de esto, el palacio tiene dos edificios distintos, el mirador del obispo, que se conoce comúnmente como `Martillo&iquest, y el palacio, construido con influencias manieristas de Italia. De hecho, se le relaciona con palacios romanos porque usa puertas abalconadas. Cuando se entra en él, lo primero que se aprecia es su gran escalera, que se asemeja también a las características del barroco romano."@es ;
        rdfs:label                   "Palacio Episcopal"@es ;
        monu:Año_construcción        "1754-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30001" ;
        monu:Dirección               "Pza. Cardenal Belluga"@es ;
        monu:Email                   "secretariageneral@diocesisdecartagena.org" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-329-311_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-329-313_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-329-315_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-329-319_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-329-314_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                     "968 221 371" ;
        monu:Web                     "www.diocesisdecartagena.org" ;
        geo:lat                      "37.983784"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.129554"^^xsd:float .

monu:Ayuntamiento_de_Orihuela
        a                       monu:Casa_Consistorial , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Palacio del Marqués de Arneva en el que actualmente se encuentran las dependencias municipales y el cual es utilizado como Casa Consistorial."@es ;
        rdfs:label              "Ayuntamiento de Orihuela"@es ;
        monu:CP                 "3300" ;
        monu:Dirección          "C/ Marqués de Arneva, 1"@es ;
        monu:Email              "alcaldia@orihuela.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Orihuela ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Alicante ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-5774-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-5774-1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "966 076 100 / 966 736 864" ;
        monu:Web                "www.orihuela.es" ;
        geo:lat                 "38.085476"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.950058"^^xsd:float ;
        skos:relared            <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005367> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1006654> , <http://es.dbpedia.org/resource/Marqués> , <http://es.dbpedia.org/resource/Arneva> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/geografico/1117821> , <http://es.dbpedia.org/resource/Palacio> , <http://es.dbpedia.org/resource/Casa_consistorial> .

monu:Ermita_de_San_Blas
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Ermita , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "En 1782 se edificó junto al Barranco de la Perdiz, hoy Barrio de la Cruz, una ermita dedicada a San Blas. Fue una iniciativa de varios matrimonios de Bullas que eran devotos del santo. Casi un siglo después, en 1874, la ermita se encontraba en ruinas y terminó desapareciendo. Algunos de sus elementos se utilizaron en la construcción del actual cementerio en 1885. En 1891, justo en el lugar que ocupaba la ermita de San Blas, unos misioneros colocaron una gran cruz de madera como recuerdo de su paso por el pueblo que, aparte de terminar dándole nombre al barrio que se estaba empezando a edificar entonces, sirvió de excusa para levantar una nueva que además sería la estación final de un vía crucis. A pesar de no tener nada que ver con la antigua, esta ermita sigue siendo llamada comúnmente de San Blas. En 1892, el ilustre catedrático D. Juan de la Gloria Artero, natural de Bullas, costeó la construcción de un albergue para transeúntes, conocida popularmente como Casa de los Pobres, que sigue en uso. A mediados de los años 90 todo el entorno fue rehabilitado, adquiriendo el aspecto que tiene en la actualidad. Desde el año 2000 se lleva a cabo en sus inmediaciones la Fiesta de San Blas, celebración popular de los vecinos del barrio que tiene lugar el fin de semana más cercano al 3 de febrero."@es ;
        rdfs:label              "Ermita de San Blas"@es ;
        monu:CP                 "30180" ;
        monu:Dirección          "C/ Hospital, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Bullas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5464-1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 652 176" ;
        geo:lat                 "38.046253"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.67933"^^xsd:float .

monu:Museo_de_la_Almazara_Santiaguista
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Museo , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Situado en plena Calle del Agua, muy próximo a la Iglesia de Santiago y la Torre del Reloj, ese museo se ha convertido en otro punto de referencia en la oferta turística del municipio. Visitar la Almazara santiaguista es comprobar de primera mano el desarrollo histórico que la producción de este preciado líquido ha tenido desde época antigua y medieval hasta el siglo pasado.En esta almazara, también conocida como de Frasquito, es posible contemplar tanto la maquinaria como la estructura original que, hasta la tardía revolución industrial en nuestro país, se sirvió de la fuerza motriz del agua de la Fuente de los Caños para mover las muelas de piedra que habrían de triturar las aceituna. Más tarde, con la utilización de la fuerza de bestias o la llegada de la electricidad, este mismo curso hídrico sería aprovechado para el lavado de la oliva. Especialmente interesante es comprobar la evolución del prensado de esta última desde los ingenios mecánicos arcaicos hasta la implantación de un motor en dicha tarea y la conservación de las grandes tinajas semienterradas en las que se depositaba el aceite."@es ;
        rdfs:label              "Museo de la Almazara Santiaguista"@es ;
        monu:CP                 "30176" ;
        monu:Dirección          "Calle El Pilar, s/n"@es ;
        monu:Email              "pliego@pliego.org" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Pliego ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PLIEGO"@es ;
        monu:TLF                "968666321" ;
        monu:Web                "www.pliego.org" ;
        geo:lat                 "37.9914"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.504955"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/ESCULTURA_HOMENAJE_AL_COMANDANTE_VILLAMART%C3%8DN>
        a                       monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Comandante Villamartín, cartagenero de nacimiento, que destacó en el desempeño de sus labores militares, ha pasado a la historia por ser el autor de varias obras de importancia dentro del pensamiento histórico-militar. Tras su muerte se suceden los reconocimientos públicos a su valía.En 1926 se inauguró su monumento en la plaza de la Merced, otro monumento a su memoria fue inaugurado en el acuartelamiento de Tentegorra en 1990. Así como la creación del Aula de Cultura e Historia Militar Comandante Villamartín."@es ;
        rdfs:label              "ESCULTURA HOMENAJE AL COMANDANTE VILLAMARTÍN"@es ;
        monu:Dirección          "Plaza de la Merced"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7983-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.60156"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.986603"^^xsd:float .

monu:Ermita_Santuario_de_La_Encarnacion
        a                           monu:Ermita , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Zona_Arqueológica , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "El conjunto arqueológico está compuesto por varios yacimientos que cubren un amplio arco cronológico, desde el paleolítico hasta nuestros días. Destacan los poblados íbero-romanos de Villares y Villaricos, el argárico de la Placica, el paleolítico de Cueva Negra y sobre todo un santuario de época tardorrepublicana (siglo I a.C).Construido sobre un templo anterior ibérico, y una extensa cantera de piedra, es uno de los más importantes de la Región de Murcia, que junto con otros yacimientos de época romana del municipio de Caravaca documentan la intensidad del poblamiento romano en esta comarca de la Región de Murcia. En el Complejo Arqueológico de la Encarnación, se hayan yacimientos arqueológicos de diversas épocas: Paleolítico Medio, Bronce Medio, poblado ibérico, romano, musulmán con la cueva del Rey Moro, hasta la Ermita de la Encarnación del siglo XVI."@es ;
        rdfs:label                  "Ermita Santuario de La Encarnación"@es ;
        monu:Dirección              "Pedanía de La Encarnación"@es ;
        monu:Email                  "turismo@caravacadelacruz.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LA ENCARNACION "@es ;
        monu:FAX                    "968 705 199" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-202-748p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-202-747p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 705 620" ;
        monu:Web                    "www.turismocaravaca.org" .

monu:Iglesia_de_San_Andres_Mazarron
        a                        monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment             "La iglesia de San Andrés fue construida por encargo del Marqués de Villena. Del templo original se conserva la nave principal en el que destaca su bello artesonado tipo mudéjar.El resto de la edificación ha sido sometida a diferentes reformas que le han conferido la planta y alzado del templo actual.Ornamentalmente se conservan restos de decoración pictórica parietal de presbiterio y naves laterales. El acceso al templo es posible mediante dos puertas, la lateral, correspondiente con la puerta de entrada principal del templo original, manteniendo los relieves con los escudos de armas de los Guzmán, Cisneros, Enríquez y otros, inscritos en tondos circulares de coronas de flores y frutas, muy similares a los de la capilla de los Junterones de la Catedral de Murcia. Fue declarada Bien de Interés Cultural con categoría de Monumento Histórico-Artístico, de carácter nacional por el Real Decreto 1733/1978, de 12 de mayo (BOE núm. 173, de 2 de junio de 1978)."@es ;
        rdfs:label               "Iglesia de San Andrés (Mazarrón)"@es ;
        monu:CP                  "30870" ;
        monu:Dirección           "Calle San Andrés, 12"@es ;
        monu:Email               "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio   lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia   lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad   "MAZARRÓN"@es ;
        monu:FAX                 "968 15 31 21" ;
        monu:Imagen1             "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-367-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2             "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-367-1_g.jpg" ;
        monu:Monu_Encargado_por  monu:Marqués_de_Villena ;
        monu:TLF                 "968 59 44 26" ;
        monu:Web                 "www.visitamazarron.com" , "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/monumentos-religiosos/iglesia-de-san-andres/" ;
        geo:lat                  "37.598408"^^xsd:float ;
        geo:long                 "-1.3174125"^^xsd:float ;
        skos:related             <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005111> , <http://es.dbpedia.org/resource/Pintura> , <http://es.dbpedia.org/resource/Relieves> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/mobiliario/1174476> , <http://es.dbpedia.org/resource/Relieve> , <http://es.dbpedia.org/resource/Bien_de_Interés_Cultural_(España)> , <http://es.dbpedia.org/resource/Real_decreto> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1010958> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1012963> , <http://es.dbpedia.org/resource/Conjunto_Histórico> , <http://es.dbpedia.org/resource/1978> , <http://es.dbpedia.org/resource/Monumento_(patrimonio_histórico_de_España)> , <http://es.dbpedia.org/resource/Escudo_(heráldica)> , <http://es.dbpedia.org/resource/Marquesado_de_Villena> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1013665> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000800> , <http://es.dbpedia.org/resource/Nave_lateral> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1175611> , <http://es.dbpedia.org/resource/Catedral_de_Murcia> , <http://es.dbpedia.org/resource/Monumento_Histórico> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005948> .

monu:Teatro_Romano  a  owl:Class .

monu:Lugar_Alto_  a             owl:NamedIndividual , monu:Mirador , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "El Lugar Alto (268m de altitud, sobre el nivel del mar) es una localización emblemática en el casco urbano donde se pueden disfrutar de unas increíbles vistas de la población y alrededores. Aquí se asentó un recinto amurallado con un castillo árabe, alrededor del siglo XII (sólo permanece un trozo de muralla). Este tenía una mezquita, una aljama en la que se impartía justicia, la maqbara (cementerio árabe), cuevas, en las que vivían los pobladores, una fuente, e incluso una lonja en la que se vendían los productos. El montículo del Lugar Alto está rodeado por diversas viviendas-cueva, permaneciendo habitadas en la actualidad muchas de ellas, reformadas y consolidadas. Otras están deshabitadas, por su estado ruinoso. El monumento Sagrado Corazón de Jesús se erigió en 1946 también se emplaza en El Lugar Alto, es obra de los escayolistas murcianos, los hermanos Nicolás y Anastasio Martínez. En 1957 se hicieron las escaleras de acceso desde la plaza del Ayuntamiento."@es ;
        rdfs:label              "Lugar Alto "@es ;
        monu:CP                 "30640" ;
        monu:Dirección          "Lugar Alto "@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8894-1p_g.JPG" ;
        geo:lat                 "38.207363"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.039371"^^xsd:float .

monu:Acueducto_de_los_Arcos
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Acueducto , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "El Acueducto de los Arcos Fue declarado Monumento Histórico Artístico Nacional por Real Decreto 1757/1982 de 18 de junio. Conocido com el Acueducto de la Cequeta conduce el agua elevada por la Rueda de Alcantarilla desde la acequia de la Alquibla o Barreras, cruzando por la cañá en direccion hacia la BozNegra, por debajo del casco urbano. La Noria, solicitada por la Diócesis de Cartagena en 1451 al Concejo de Murcia y construida en 1457 ha sido susituida en varias ocaciones como muestran las diferentes reconstrucciones de la canal. La primera noria debió de cumplir su función hasta 1549, cuando fue construida tras la riada de 1545, que asoló la Villa de Alcantarilla. Tras varias renovaciones a lo largo de su historia, llegamos a 1956, fecha en la que la Sociedad Metalúrgica y Terrestre de Alicante instala la actual noria. Con la construcción de la variante de la N-340 se demolieron varios arcos, quedando dividio a ambos lados de la carretera. Las excavaciones arqueológicas que se estan llevando a cabo en el entorno del acueducto muestran la existencia de restos romanos anteriores (estructuras arquiteectonicas y material céramicos de los siglos I al III d.c). El Acueducto esta formado por un conjunto de arcos de medio punto cuya función es sostener el cajal de ladrillo. El acueducto cuenta con un total de 22 arcadas desde la Rueda."@es ;
        rdfs:label                  "Acueducto de los Arcos"@es ;
        monu:CP                     "30820" ;
        monu:Dirección              "Entorno Museo de la Huerta"@es ;
        monu:Email                  "cultura@ayto-alcantarilla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6661-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968898500" ;
        geo:lat                     "37.976936"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2120147"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/N-340> , <http://es.dbpedia.org/resource/Alquibla> , <http://es.dbpedia.org/resource/1549> , <http://es.dbpedia.org/resource/Diócesis_de_Cartagena> , <http://es.dbpedia.org/resource/Monumento_Histórico_Artístico_Nacional> , <http://es.dbpedia.org/resource/1545> , <http://es.dbpedia.org/resource/Monumento_Histórico> , <http://es.dbpedia.org/resource/1457> , <http://es.dbpedia.org/resource/Rueda_de_Alcantarilla> , <http://es.dbpedia.org/resource/1982> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1008125> , <http://es.dbpedia.org/resource/Real_Decreto> , <http://es.dbpedia.org/resource/1956> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1196792> , <http://es.dbpedia.org/resource/Monumento_Histórico_Artístico> , <http://es.dbpedia.org/resource/1451> , <http://es.dbpedia.org/resource/Acueducto> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1004989> , <http://es.dbpedia.org/resource/Alcantarilla> .

monu:Casa_de_la_Cultura
        a                       monu:Casa , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Edificio público."@es ;
        rdfs:label              "Casa de la Cultura"@es ;
        monu:CP                 "30560" ;
        monu:Dirección          "C/ Escuelas, 29"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alguazas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-5738-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-5738-1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 622 143" ;
        monu:Web                "www.alguazas.es" ;
        geo:lat                 "38.05143"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.242276"^^xsd:float .

monu:Capilla_del_Rosario_-_Paso_Blanco
        a                           monu:Capilla , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "La Capilla del Rosario, aneja a la Iglesia de Sto. Domingo, es la sede religiosa del Paso Blanco. En 1707 se colocaba suprimera piedra y su construcción se ha atribuido a Toribio Martinez de la Vega. En 1740 el cantero Pedro Bravo Morata labraba la portada. En el interior se pueden ver los restos que quedaron del antiguo retablo, hecho por el tallista Ganga Ripoll en 1747, habiéndose reintegrado su arquitectura y talla acertadamente por el lorquino Antonio Morales. En la cúpula y pechinas hay unas buenas pinturas al temple, con motivos y personajes de la Orden dominicana, realizadas por Baltasar Martínez. En esta capilla se exhibe las obras del Museo del Bordado del Paso Blanco, las cuales son procesionadas durante la Semana Santa."@es ;
        rdfs:label                  "Capilla del Rosario - Paso Blanco"@es ;
        monu:Año_construcción       "1707-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "C/ Sto. Domingo"@es ;
        monu:Email                  "secretaria@pasoblanco.org" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-290-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-290-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-290-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-290-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-290-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 46 13 18" ;
        monu:Web                    "www.pasoblanco.org" ;
        geo:lat                     "37.677612"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.696677"^^xsd:float .

monu:Castillo_de_Lorca
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Castillo , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment                "El Castillo de Lorca es una antigua Fortaleza Medieval de los siglos XI al XIII. Fue utilizada a lo largo del tiempo para la defensa de la frontera entre los reinos de Murcia y de Granada.Estuvo en uso hasta bien entrado el S. XVI. Durante la Guerra de la Independencia (1808-1814) se volvió a utilizar como lugar de refugio y defensa. Hoy en día acoge una recreación y exposición de la Edad Media. En él se pueden visitar las torres, aljibes y los restos arqueológicos de la Sinagoga del S. XV."@es ;
        rdfs:label                  "Castillo de Lorca"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Castillo"@es ;
        monu:Email                  "info@lorcatallerdeltiempo.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      lugares:Lorca ;
        monu:FAX                    "968 477 223" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000132002549i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-551p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-550p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-560p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-555p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-554p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-562p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-558p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-556p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-557p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-559p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-553p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-552p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-332-561p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XI ;
        monu:TLF                    "902 400 047" ;
        monu:Web                    "http://www.lorcatallerdeltiempo.com" ;
        geo:lat                     "37.677372"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.706182"^^xsd:float .

monu:Columna_Miliaria_y_escultura_de_San_Vicente_Ferrer
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Columna_Conmemorativa ;
        rdfs:comment            "En la esquina de la Casa de los Marín Ponce de León se ubicauna réplica de un miliario romano de la época de Augusto (años 8-2 a.d.C.) y que se utilizó para pedestal de la escultura de San Vicente puesta allí en homenaje a la predicación que el santo Valenciano hizo en Lorca en el siglo XV. La original (junto a otras) se encuentra en el MUAL. Museo Arqueológico Municipal. Sobre ella se encuentra la escultura de San Vicente Ferrer. Cuenta la tradición que vino a Lorca a predicar en el S. XV y que dijo antes de marcharse de Lorca ni el polvo."@es ;
        rdfs:label              "Columna Miliaria y escultura de San Vicente Ferrer"@es ;
        monu:CP                 "30800" ;
        monu:Dirección          "C/ Corredera (Esquina Glorieta de San Vicente)"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-196-1p_g.jfif" ;
        geo:lat                 "37.676662"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.697439"^^xsd:float .

monu:CAMPUS_MURALLA_DEL_MAR
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Muralla , monu:Arquitectura_Militar , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "El antiguo Hospital Militar y el Cuartel de Antigones, edificios neoclásicos construidos en el siglo XVIII, cuando la ciudad se convirtió en la principal base naval española en el mediterráneo, han sido rehabilitados y adecuados para uso universitario. La característica arquitectura militar apenas se ha visto afectada en el exterior de estos edificios. Parte del antiguo hospital es el Pabellón de Autopsias, edificio donde se impartían las clases de anatomía."@es ;
        rdfs:label                  "CAMPUS MURALLA DEL MAR"@es ;
        monu:Dirección              "Calle Adarve de Artillería"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7909-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        geo:lat                     "37.59978"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.978967"^^xsd:float .

monu:Convento_de_la_Virgen_de_las_Huertas
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Convento ;
        rdfs:comment                "El convento franciscano de Nuestra Señora la Real de las Huertas fue edificado a finales del siglo XV, pero la riada de 1653 lo destruyó casi en su totalidad. El actual convento se concluyó a mediados del siglo XVIII, llegando a ser una de las construcciones religiosas lorquinas más sobresalientes. Fue desamortizado en el siglo XIX y expoliado durante la Guerra Civil. La escultura de la Virgen de las Huertas, patrona de la ciudad, es obra de Sánchez Lozano. Son de gran interés las pinturas de la iglesia, el camarín de la Virgen y la escalera de la Tota Pulcra ya que componen ciclos iconográficos que hacen alusión a los personajes relevantes de la Orden Franciscana, a la Virgen de las Huertas entroncada con la historia de la ciudad y al dogma de la Inmaculada Concepción.Son obras apreciables de los pintores locales del siglo XVIII Martínez Fernández de Espinosa y Rebolloso Jiménez.En este convento se encuentran enterrados el historiador Cánovas Cobeño y los condes de San Julián. El dia 8 de septiembre se conmemora la festividad de la Patrona de Lorca, que la tradición señala como la imagen traida por Alfonso X el Sabio en 1244, cuando la conquista de la ciudad. El día 8 de septiembre festividad de la Patrona de Lorca, la Virgen de las Huertas, se hace una ofrenda floral y misa. En sus inmediaciones tiene lugar la Feria Chica de Lorca, con innumerables actividades, chiringuitos, casetas de turrón, feria, festivales de folklore, etc."@es ;
        rdfs:label                  "Convento de la Virgen de las Huertas"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "C/ Alfonso X el Sabio, s/n"@es ;
        monu:Email                  "info@lorcatallerdeltiempo.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-342-694p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000242002693i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "Visitas: 968 47 90 03  - Iglesia: 968 466 115" ;
        monu:Web                    "www.lorcatallerdeltiempo.com" ;
        geo:lat                     "37.66803"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.68686"^^xsd:float .

monu:Castillo_de_Blanca
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Castillo , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment                 "Construido sobre la Peña Negra de la Sierra del Solán, a 556 m de altitud y dominando el núcleo urbano, se alza este castillo construido en el siglo XII por los musulmanes. Durante el siglo XIII se produjo en esta zona la rebelión de Ibn Yusuf in Hud contra los almohades. Negra, localidad a la que posteriormente llamaron Blanca, sufrió los enfrentamientos entre los dirigentes de la comarca. En 1285 Sancho IV, rey de Castilla, otrogó las villas y lugares del Valle de Ricote, entre las que se encontraba Negra, a la Orden de Santiago. Esta orden mejoró el rendimiento de las tierras y convirtió al cristianismo a los mudéjares blanqueños. El castillo fue utilizado como atalaya de vigilancia y zona de refugio para los habitantes de las alquerías colindantes, en épocas de inestabilidad.Fue restaurado entre 2003 y 2006. El castillo, convertido en el símbolo del poder señorial de la orden sobre el valle y sus pobladores, había de protagonizar un sonoro hecho de armas a mediados del siglo XV, en el contexto de la guerra civil murciana y los enfrentamientos entre el adelantado don Pedro Fajardo y su cercano pariente Don Alonso Fajardo el Bravo. Así en 1448, se dirigió una acción bélica contra la fortaleza en la que se utilizaron algunos ingenios de artillería pirotécnica, alimentados con ocho arrobas de pólvora comprada en Orihuela. ArquitecturaLos restos más destacados del conjunto fortificado están formados por tres torreones unidos por dos cortinas donde el cubo del centro es de menor tamaño que sus flanqueantes. Este sistema cerraba el recinto por uno de sus lados, y alberga en su interior un posible aljibe enclavado en roca. A partir de estas estructuras se pueden apreciar los arranques de una muralla apenas conservada, que confiere una planta irregularmente rectangular cuyos lados más largos se extendían en sentido noreste suroeste. Los restos conservados, y perfectamente visibles en estos tres torreones, fueron levantados con tápiales. También son aún visibles los mechinales que alojaron los tablones que formaron los módulos de la construcción del muro, que tiene un espesor aproximado de 90 cm, según Alonso Navarro, la torres pudieron alcanzar los doce metros de altura, y presentan señales de haber tenido dos cuerpos y la terraza almenada. Igualmente presentan ciertos vanos en su parte superior, que posiblemente fueron Saeteras. Otros restos hacia el este de la fortificación, en el lado más alto del cerro, se aprecian también restos constructivos que pueden indicar una construcción defensiva adscrita a un periodo cronológico previo a la hoy conservada."@es ;
        rdfs:label                   "Castillo de Blanca"@es ;
        monu:Dirección               "Cerro de la Peña Negra"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Blanca ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "BLANCA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-365-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-365-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Hispano_musulmán ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XII ;
        geo:lat                      "38.181572"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.377392"^^xsd:float ;
        skos:related                 <http://es.dbpedia.org/resource/Orihuela> , <http://es.dbpedia.org/resource/Sancho_IV_de_Castilla> , <http://es.dbpedia.org/resource/Valle_de_Ricote> , <http://es.dbpedia.org/resource/Orden_de_Santiago> , <http://es.dbpedia.org/resource/Aspillera> , <http://es.dbpedia.org/resource/Imperio_almohade> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ricote> .

monu:Torre_Campanario_de_la_Iglesia_Ntra._Sra._del_Rosario
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Torre , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "La primera piedra de esta torre se colocó el 7 de Octubre de 2005, día de la festividad de Ntra. Sra. del Rosario, tras una misa en su honor. La Torre de la Iglesia es uno de los mayores símbolos de identidad de Torre Pacheco, reflejada asimismo en su escudo. Según los más ancianos, era como un faro que se alzaba enhiesto en mitad del campo de Cartagena. El día 7 de Octubre de 2010, tras 38 años de silencio sonaron las campanas, siendo su inauguración el 6 de enero de 2011. La nueva torre cuenta con un moderno diseño, de día el resultado es una geometría sencilla pero rotunda, un volumen prismático y continuo en altura, diferenciándose de la iglesia con formas escarpadas con el objeto de que ambos volúmenes queden resaltados. El material empleado en el primer cuerpo son bloques de gran tamaño de piedra del Cabezo Gordo, el segundo tramo es de alabastro (material en el que está plasmada la Virgen de El Pasico) y la parte superior es de vidrio transparente con un reloj. Desde este lugar se aprecia la vidriera de la parte trasera de la iglesia, que representa los Misterios Gozosos, nacimiento y primera etapa de la vida de Jesús. Aparece un lirio en la parte superior que recuerda a La Anunciación, una paloma que simboliza al espíritu santo y la estrella que orientó a los Reyes Magos al Portal de Belén. Por último, unas palomas y unos pergaminos."@es ;
        rdfs:label                  "Torre Campanario de la Iglesia Ntra. Sra. del Rosario"@es ;
        monu:Año_construcción       "2005-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30700" ;
        monu:Dirección              "Calle Cartagena, 7"@es ;
        monu:Email                  "parroquiadepacheco@hotmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6865-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6865-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XXI ;
        monu:TLF                    "968577228" ;
        monu:Web                    "www.parroquiatorrepacheco.com" ;
        geo:lat                     "37.74275"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.953353"^^xsd:float .

monu:Torre_Alfonsina  a               monu:Arquitectura_Militar , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Torre ;
        rdfs:comment                  "La Torre Alfonsina se encuentra dentro del Castillo - Fortaleza de Lorca. Alfonso X quiso que en su castillo de Lorca se construyera una gran torre pétrea que fuera vista desde todos los puntos del valle y de la frontera como símbolo de su poder. Esta monumental torre de 31 metros de altura se denominó Alfonsina en su honor y durante más de 250 años fue el distintivo del reino de Castilla en la frontera oriental con el reino de Granada."@es ;
        rdfs:label                    "Torre Alfonsina"@es ;
        monu:CP                       "30800" ;
        monu:Dirección                "Castillo de Lorca"@es ;
        monu:Email                    "recepcion.fortaleza@lorca.net" ;
        monu:Está_en_Municipio        lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia        lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                  "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6496-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                  "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6496-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6496-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6496-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6496-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6496-6p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_epoca    monu:Edad_Media ;
        monu:Persona_mandó_construir  monu:AlfonsoX ;
        monu:TLF                      "968 95 96 46" ;
        monu:Web                      "www.lorcatallerdeltiempo.com" ;
        geo:lat                       "37.677567"^^xsd:float ;
        geo:long                      "-1.705552"^^xsd:float ;
        skos:related                  <http://es.dbpedia.org/resource/Alfonso_X_de_Castilla> , <http://es.dbpedia.org/resource/Reino_de_Castilla> , <http://es.dbpedia.org/resource/Frontera> , <http://es.dbpedia.org/resource/Castillo_de_Lorca> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/contextosculturales/1172615> , <http://es.dbpedia.org/resource/Granada> .

monu:Monumento_tiene_arquitecto
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:Ayuntamiento_de_Molina_de_Segura
        a                            monu:Casa_Consistorial , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                 "Edificio postmodernista en forma de locomotora que pretende significar el empuje necesario para mantener Molina en plena marcha vital. Obra de Plácido Giménez Cañadas, se inauguró el 13 de marzo de 1987. Sustituye a la Casa Consistorial que estuvo dentro del recinto amurallado y al Consistorio que se construyó en la Calle Nueva."@es ;
        rdfs:label                   "Ayuntamiento de Molina de Segura"@es ;
        monu:Año_construcción        "1987-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30500"@es ;
        monu:Dirección               "Plaza del Ayuntamiento, s/n" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4964-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4964-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Plácido_Giménez_Cañadas ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Postmodernismo ;
        monu:TLF                     "968 388 500" ;
        geo:lat                      "38.0612"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.2125382"^^xsd:float ;
        skos:related                 <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005367> , <http://es.dbpedia.org/resource/13_de_marzo> , <http://es.dbpedia.org/resource/1987> , <http://es.dbpedia.org/resource/Casa_consistorial> , <http://es.dbpedia.org/resource/Posmodernidad> , <http://es.dbpedia.org/resource/Locomotora> .

monu:Iglesia_de_la_Soledad_-_Museo_Arqueologico
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "Fue la primera parroquia de la ciudad, construida en el interior del antiguo recinto amurallado y reconstruida posteriormente en el siglo XVI. En la actualidad se destina a Museo Arqueológico local. En su interior se exponen diversos materiales arqueológicos desde el Paleolítico hasta la Edad Media, destacando los procedentes del complejo de la Encarnación."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de la Soledad - Museo Arqueológico"@es ;
        monu:CP                     "30400" ;
        monu:Dirección              "Cuesta del Castillo s/n"@es ;
        monu:Email                  "turismo@caravacadelacruz.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CARAVACA DE LA CRUZ"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-242-263p_g.JPG" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001912007262i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 700 512" ;
        monu:Web                    "http://www.turismocaravaca.com/" .

monu:Casa_Consistorial
        a       owl:Class .

monu:Casa_Pintada_-_Fundacion_Cristobal_Gabarron
        a                       monu:Museo , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La singularidad y belleza de la Casa Palaciega llama mucho la atención a cualquier visitante. Su arquitectura es muy común en el Levante Español. Cada uno de sus balcones está coronado por cada uno de los escudos familiares. La construyó en 1770 Diego María de Blaya Molina Piñero Valcárcel. Llama especialmente la escalera de la vivienda, enriquecida con pinturas y ornamentos de piedra, estaba presidida por un enorme blasón plateado y policromado con los cuarteles de los cuatro apellidos del propietario. La familia Blaya perdió influencia con los años, y la Casa Pintada fue utilizada para otros usos: colegio de monjas, academia, despacho de butano y cacharrería. Abandonado a su suerte, el edificio fue dividido en dos partes iguales y cada una de ellas se adjudicó a un propietario diferente. La Administración adquirió en 1986 ambos inmuebles, procediendo a la restauración de Casa Pintada con el propósito de contribuir a la revitalización del recinto histórico de Mula. En la actualidad, este emblemático edificio es la sede del Museo y Centro de Interpretación del artista Cristóbal Gabarrón y expone más de 150 piezas del artista entre esculturas, pinturas y obra gráfica."@es ;
        rdfs:label              "Casa Pintada - Fundación Cristóbal Gabarrón"@es ;
        monu:Año_construcción   "1911-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30170" ;
        monu:Dirección          "C/ San Francisco, 14"@es ;
        monu:Email              "infofcp@gabarron.org" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MULA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-169-113_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-169-114_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-169-118_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-169-117_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-169-116_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-169-115_g.JPG" ;
        monu:TLF                "868 610 320" ;
        monu:Web                "http://www.gabarron.org/es" , "http://www.gabarron.org/es/Fundaciones/Centros/MurciaMula/tabid/1281/Default.aspx" ;
        geo:lat                 "38.04087"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.489411"^^xsd:float .

monu:Ayuntamiento_de_Campos_del_Río
        a                       monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Casa_Consistorial ;
        rdfs:label              "Ayuntamiento de Campos del Río"@es ;
        monu:CP                 "30191" ;
        monu:Dirección          "Avda. Constitución, 11 "@es ;
        monu:Email              "isa.rodriguez@camposdelrio.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Campos_del_Río ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-5773-1_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968650135" ;
        monu:Web                "www.camposdelrio.es" ;
        geo:lat                 "38.039833"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.350964"^^xsd:float .

monu:Torre  a   owl:Class .

monu:Ermita_de_San_Jose_Totana
        a                           monu:Ermita , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Sencilla ermita construida a finales del siglo XVII y restaurada hace unas décadas. El edificio consta de una sola nave con planta rectangular cubierto de bóveda semicircular. La fachada principal está orientada al este. En ella una puerta adintelada da acceso a través de un pequeño vestíbulo a la nave de la ermita. Se remata la fachada con una espadaña con campana, coronada con la cruz de Santiago.  En la esquina sureste aparece una pequeña hornacina que carece de imagen.En el altar mayor se encuentra el camarín con la imagen del titular, San José. Desde su atrio podemos contemplar la plenitud de la Sierra de Espuña, como también toda la amplitud de la fértil vega de Totana, en donde el trabajo concienzudo y paciente de sus gentes produce frutos de excelente calidad. Desde este lugar, en otro tiempo y en la festividad de San Marcos, se bendecían los campos del municipio, en la confianza de conseguir la protección divina para las cosechas, principal medio de vida de sus gentes."@es ;
        rdfs:label                  "Ermita de San José"@es ;
        monu:CP                     "30850" ;
        monu:Dirección              "C/ Bajada San José"@es ;
        monu:Email                  "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "TOTANA"@es ;
        monu:FAX                    "968 418 183" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000352008489i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_209_491_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000352008490i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                    "968 418 153" ;
        monu:Web                    "www.turismo.totana.es" .

monu:Molinos_de_Quintín_y_Calcetera
        a                           monu:Molino , monu:Arquitectura_Popular , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Fueron construidos en el primer tercio del siglo XX, lo que permitió la introducción de nuevos elementos y materiales para la construcción de los fines que pretendían, como es el trasvasar agua desde los canales procedentes del Mar Menor hacia las balsas calentadoras de las salinas.Estos molinos funcionaron hasta principios de la década de los años setenta, fecha en la que se instalaron bombas eléctricas para llenar las charcas de las salinas.Acceso restringido. Sólo visita exterior."@es ;
        rdfs:label                  "Molinos de Quintín y Calcetera"@es ;
        monu:CP                     "30740" ;
        monu:Dirección              "Paseo de la Mota"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:San_Pedro_del_Pinatar ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "SAN PEDRO DEL PINATAR"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-364-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-364-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-364-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        monu:Web                    "www.sanpedrodelpinatar.es" .

monu:Iglesia_de_San_Juan_Evangelista
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "La primitiva Iglesia de San Juan Evangelista se construyó en 1508 sobre una antigua mezquita mudéjar. El templo obtiene su aspecto actual con la reconstrucción a finales del siglo XVIII, llevada a cabo por los hermanos canteros Lucas y Antonio de Lastra, caracterizado por su humilde y severo aspecto barroco, ajeno a la pomposidad del siglo XVIII.Es un templo de planta rectangular, con tres naves. La nave central está cubierta con bóveda vaída y las naves laterales con bóveda de cañón con lunetos. La cabecera está cubierta con bóveda de cañón sencilla y el crucero con cúpula de media naranja sobre pechinas en las que se abren cuatro óculos. La capilla del Baptisterio está cubierta con bóveda de arista. Dicha cabecera está revestida por el mismo material que se emplea para la mesa del Altar: mármol blanco y crema. En el camarín se encuentra la talla del titular de la Iglesia San Juan Evangelista, realizada en 1942 por Tomás Paredes. Las pinturas que decoran la Iglesia son al fresco y fueron realizadas en 1968 por el pintor lorquino Manuel Muñoz Barberán. En la cúpula desarrolla el tema de la Asunción de la Virgen. En la cubierta de la cabecera se muestra un paraje del Apocalipsis, mientras que en las pechinas se representan a los Evangelistas San Lucas y San Juan. El Altar Mayor está presidido por el gran retablo pintado en 1978 y otro retablo en mármol donde se alberga la escultura del Santo Titular de la Iglesia.También destaca la Virgen de los Dolores, Patrona del pueblo, que es una imagen de vestir realizada por José Ponsoda Bravo, realizada con fotos de la primitiva que fue destruida durante la guerra Civil. Destacar tambien la figura del Nazareno de Jose Sánchez Lozano, de los seguidores de Salzillo, talla realizada en madera policromada. "@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de San Juan Evangelista"@es ;
        monu:CP                     "30540" ;
        monu:Dirección              "Plaza de la Iglesia, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Blanca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "BLANCA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000162012848i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-374-849_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-374-850_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 778 291" ;
        monu:Web                    "http://parroquiasanjuanevangelista.org/" ;
        geo:lat                     "38.18061"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.375642"^^xsd:float .

monu:Torre_del_Reloj_Bullas
        a                           monu:Torre_de_Reloj , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "La Torre de Santiago o Torre del Reloj se construyó en 1900 con el fin de informar de la hora a los vecinos y especialmente para regular las tandas de riego en la ya desaparecida huerta del Calderón. Fue una iniciativa totalmente privada del entonces alcalde Joaquín Carreño Góngora, quien terminaría donando el edificio al Ayuntamiento en 1916. Su maquinaria, de fabricación suiza, fue puesta en funcionamiento por el relojero palentino Moisés Díez, quien también se encargó de realizar las tres campanas que hacen sonar cuartos y horas. En 1992 se abrió la plaza situada a los pies de la Torre y desde 2010 el reloj funciona de forma automática, desapareciendo la necesidad de darle cuerda a diario, como venía haciéndose desde sus orígenes."@es ;
        rdfs:label                  "Torre del Reloj (Bullas)"@es ;
        monu:Año_Finalización       "1900-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30180" ;
        monu:Dirección              "C/ Santiago, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Bullas ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "BULLAS"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-268-642_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                    "968 652 244" ;
        monu:Web                    "http://rvbullas.es/rutadelvino/portfolio/torre-del-reloj/" ;
        geo:lat                     "38.046677"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.672078"^^xsd:float .

monu:Monumento_al_Minero
        a                       monu:Mobiliario_Urbano , owl:NamedIndividual , monu:Escultura , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Monumento homenaje a los mineros de la Sierra Minera de La Unión-Cartagena. Escultura de Esteban Bernal"@es ;
        rdfs:label              "Monumento al Minero"@es ;
        monu:CP                 "30360" ;
        monu:Dirección          "Plaza Joaquín Costa."@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:La_Unión ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LA UNIÓN"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_12009_985850_0_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.617054"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.8754716"^^xsd:float .

monu:Iglesia_del_Sagrado_Corazon
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "La Iglesia del Sagrado Corazón (primer templo con esta denominación en la Región de Murcia) en la Ribera fue construida en 1833 para sustituir a la ermita (del año 1715) y dotar a la pedanía un lugar de culto de mayores dimensiones. Su Iglesia alberga en su interior el retablo y parte de la imaginería original, destacando especialmente la imagen del Sagrado Corazón, situada en el Altar Mayor, y la de la Virgen del Amor Hermoso, que tiene su capilla en el interior de este templo y del que es sacada cada último domingo de abril para celebrar las fiestas en su honor. El templo de la Ribera es de líneas limpias y armoniosas, con un esquema arquitectónico de gran sencillez, definido por tres naves, una central y dos laterales, que confluyen en el crucero. La nave central está cubierta por bóveda de cañón. Está adornada por numerosas imágenes y pasos de Semana Santa. Es importante mencionar que en ella se encuentra el retablo-pintura de Muñoz Barberán y los cristaleras de Hernández Carpe, murcianos los dos. En 1941 es elevada a la categoría de parroquia."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia del Sagrado Corazón"@es ;
        monu:Año_construcción   "1833-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30508" ;
        monu:Dirección          "Ribera de Molina"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "RIBERA DE MOLINA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4971-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.025665"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2088267"^^xsd:float .

monu:Web  a     owl:AnnotationProperty .

monu:Está_en_Provincia
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:Augusteum_Cartagena
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Templo_Romano , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "En el Augusteum, templo dedicado al primer emperador romano Octavio Augusto, podrás conocer como era el culto rendido al emperador, la pompa teatral y las puestas en escena de gran riqueza y prestigio desarrolladas por los sacerdotes. Como instrumento de difusión de la ideología imperial, contaba con una gran riqueza decorativa como así lo atestiguan los suelos de mármol del yacimiento, trazas del esplendor de otra época. Al situarse cerca del foro de la colonia, también explorarás este lugar de encuentro y trasiego de la sociedad romana tan destacado en las ciudades del imperio como centro religioso, administrativo-político y económico."@es ;
        rdfs:label                  "Augusteum (Cartagena)"@es ;
        monu:CP                     "30201" ;
        monu:Dirección              "C/ Caballero, 17"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CARTAGENA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-360-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-360-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-360-7p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-360-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-360-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-360-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-360-3p_g.jpg" ;
        monu:Monu_Encargado_por     monu:Octavio_Augusto ;
        monu:Monumento_dedicado_a   "Octavio Augusto"@es ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_Antigua ;
        monu:TLF                    "968 500 093" ;
        monu:Web                    "http://www.cartagenapuertodeculturas.com" ;
        geo:lat                     "37.602222"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.983105"^^xsd:float .

monu:Plaza_Vieja  a             owl:NamedIndividual , monu:Plaza , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "Una plaza de armas o plaza mayor. Esto es lo que debió de ser en la época medieval la Plaza Vieja o de Cristo Rey. La zona lindaba con la parte este de la fortaleza que se encontraba en lo alto del barrio. En esta plaza se encontraban las dependencias del Concejo y el reloj que regía las horas de la población. Fue la plaza más importante del pueblo hasta finales del siglo XVIII. Hoy esta ajardinada y es el centro de las actividades del barrio."@es ;
        rdfs:label              "Plaza Vieja"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Dirección          "Plaza de Cristo Rey"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5418-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5418-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.051083"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.212757"^^xsd:float .

monu:Puerta  a  owl:Class .

monu:Sitio_de_interés
        a       owl:Class .

monu:FACHADA_MONUMENTAL_DEL_ARSENAL_MILITAR_
        a                       monu:Arsenal , monu:Arquitectura_Militar , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "El Arsenal de Cartagena comenzó a construirse oficialmente el 20 de febrero de 1731, bajo el reinado de Felipe V, y se finalizó en enero de 1782, bajo el reinado de su hijo Carlos III. Se barajaron un gran número de proyectos, siendo finalmente el propuesto por Sebastián Feringán el que mereció la aprobación. La primera obra que se ejecutó fue el desvío de la desembocadura de la rambla de Benipila, que en aquella época era un río de regular caudal, desde el Mar de Mandarache a la Algameca Chica. Se conservan la mayor parte de los edificios originales, lo que convierte al Arsenal en una joya histórica y arquitectónica que recibe cada año la visita de miles de turistas y personas interesadas en nuestra cultura e historia."@es ;
        rdfs:label              "FACHADA MONUMENTAL DEL ARSENAL MILITAR"@es ;
        monu:Dirección          "PLAZA DEL REY"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CARTAGENA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5097-249p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.600574"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.988694"^^xsd:float .

monu:Palacio_Aguirre_-_MUSEO_DE_ARTE_MODERNO_MURAM
        a                           monu:Arquitectura_Civil , monu:Museo , monu:Sitio_de_interés , monu:Palacio , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Este edificio, huella del modernismo en la región, está situado entre la Plaza de la Merced y la calle San Diego. Fue construido a principios del siglo XX, exactamente en 1901, por Víctor Beltrí para Camilo Aguirre, un industrial importante de la época. Víctor Beltrí aprovechó la ubicación del edifico para poner en práctica todas sus posibilidades visuales.  Está formado por dos fachadas que se unen en una esquina achaflanada sobre la que encontramos un amplio mirador a la altura del primer cuerpo,  y rematada por una cúpula, recubierta con placas de zinc. Tanto las dos fachadas como la esquina se encuentran decoradas, en su parte superior, con paneles cerámicos de estilo rococó donde se aprecian motivos florales y zoomorfos realizados en piedra artificial.  En el interior se conservan pocas estructuras originarias de esta época, entre las que destacan la escalera imperial, con tres tramos y flanqueada por dos columnas de mármol, un despacho decorado en madera tallada, una capilla con vidrieras francesas realizadas en Burdeos y, por último, un salón con estilo rococó en cuyo techo podemos contemplar las pinturas al fresco realizados por Cecilio Pía."@es ;
        rdfs:label                  "Palacio Aguirre - MUSEO DE ARTE MODERNO MURAM"@es ;
        monu:Año_construcción       "1901-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Dirección              "Esquina Pza de la Merced y la C/ San Diego"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CARTAGENA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-179-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-179-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-179-8p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-179-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-179-4p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                    "968 501 607" ;
        geo:lat                     "37.603146"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.980905"^^xsd:float .

monu:Mobiliario_Urbano
        a       owl:Class .

monu:Palacio  a  owl:Class .

monu:CASA_DE_LOS_DUENDES
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , monu:Casa ;
        rdfs:comment            "Espacio dedicado a diversos eventos culturales, colección museográfica, sala de conferencias, sala de exposiciones y de proyecciones En esta casa se realizan exposiciones temporales, acoge desde su inauguración el concurso de pintura, también cuenta con dos salas dedicadas a la GRAFOLOGIA, que recogen todo el trabajo realizado por el eminente grafólogo AUGUSTO VELS nacido en nuestra localidad"@es ;
        rdfs:label              "CASA DE LOS DUENDES"@es ;
        monu:CP                 "30890" ;
        monu:Dirección          "C/ FRANCISCO TIRADO ESQUINA CON C/ DR. BARRAQUER"@es ;
        monu:Email              "turismoycultura@puertolumbreras.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Puerto_Lumbreras ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PUERTO LUMBRERAS"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_192011_741444_0_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5170-961_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5170-965p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5170-963p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5170-962_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5170-964p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 402853" ;
        monu:Web                "www.puertolumbreras.es" ;
        geo:lat                 "37.559525"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.8116986"^^xsd:float .

monu:Iglesia_Parroquial_de_La_Purísima_Concepcion
        a                           monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Esta iglesia de estilo barroco murciano, que data del siglo XVIII, ha sufrido numerosas rehabilitaciones y modificaciones a lo largo de los siglos. En la restauración llevada a cabo en 1998 quedo transformado el ultimo cuerpo de su torre campanario, recuperando los aires barrocos que debía tener en un primer momento.  Impresiona la grandiosidad de su interior, el retablo y la Custodia de las Espigas. Entre las imagines, se puede citar, La Purísima en estado de esperanza, de Alonso Cano y la Dolorosa de la escuela de Salzillo."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia Parroquial de La Purísima Concepción"@es ;
        monu:CP                     "30620" ;
        monu:Dirección              "Plaza Juan XXIII"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Fortuna ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "FORTUNA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-376-847p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000072012846i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 685 056" ;
        geo:lat                     "38.179314"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.12303"^^xsd:float .

monu:Monasterio  a  owl:Class .

monu:Casa_de_las_Contribuciones
        a                            monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa ;
        rdfs:comment                 "Edificio de líneas modernistas, construido en las primeras décadas del siglo XX, consta de tres plantas y semisótano. La fachada consta de balcón y mirador en la primera planta y balcón corrido con columnillas en la segunda, todo ello profusamente decorado con  molduras, guirnaldas e impostas. En el interior, dos atlantes flanquean el acceso a la escalera. La distribución en la planta segunda se realiza mediante una galería con patio central que se abre en doble altura sobre la primera, ampliando considerablemente el espacio y la luminosidad del interior que la recibe a través de la claraboya."@es ;
        rdfs:label                   "Casa de las Contribuciones"@es ;
        monu:CP                      "30850" ;
        monu:Dirección               "Pza. de la Constitución"@es ;
        monu:Email                   "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "TOTANA"@es ;
        monu:FAX                     "968 418 183" ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_206_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_206_2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_206_3_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Modernismo ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                     "968 415 153" ;
        monu:Web                     "www.turismo.totana.es" .

monu:Escultura_del_Alpargatero
        a                       monu:Escultura , monu:Sitio_de_interés , monu:Mobiliario_Urbano , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Situada en la Plaza del Alpargatero, se creó como un homenaje al pasado industrial de Cehegín y a los vecinos que tuvieron que emigrar a Cataluña como consecuencia de la desaparición de la industria del alpargatero, que era su medio de subsistencia. Era tan importante este medio de producción que fue capaz de suministrar todo el calzado del ejército francés de la Primera Guerra Mundial."@es ;
        rdfs:label              "Escultura del Alpargatero"@es ;
        monu:CP                 "30430" ;
        monu:Dirección          "Plaza del Alpargatero"@es ;
        monu:Email              "oficinaturismo@cehegin.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CEHEGÍN"@es ;
        monu:FAX                "968 723 555" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5060-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5060-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5060-3p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 723 550" ;
        monu:Web                "www.turismocehegin.es" ;
        geo:lat                 "38.09265"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.798845"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/Santuario_Romano_Cueva_Negra.>
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Santuario , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "El yacimiento de la Cueva Negra se localiza a unos 3 km de Fortuna en la Sierra del Baño. Es un imponente conjunto de 3 abrigos rocosos de alto interés paisajístico y santuario pagano. Contiene en su interior un importante número de textos latinos pintados 'tituli picti', entre los que cabe destacar los fragmentos más antiguos de la Eneida de Virgilio. Usado como Santuario en época romana."@es ;
        rdfs:label              "Santuario Romano Cueva Negra."@es ;
        monu:CP                 "30620"@es ;
        monu:Dirección          "Paraje de la Cueva Negra"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Fortuna ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "FORTUNA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/462007i165_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:TLF                "968 685 586 - 968 685 103" ;
        geo:lat                 "38.207428"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.1423244"^^xsd:float ;
        skos:related            <http://es.dbpedia.org/resource/Virgilio> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/geografico/1150596> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/toponimiahistorica/1211847> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/contextosculturales/1191512> , <http://es.dbpedia.org/resource/Paganismo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Eneida> , <http://es.dbpedia.org/resource/Santuario> , <http://es.dbpedia.org/resource/Titulus_pictus> , <http://es.dbpedia.org/resource/Antigua_Roma> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005035> , <http://es.dbpedia.org/resource/Paisaje> , <http://es.dbpedia.org/resource/Latín> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001701> .

monu:Cueva  a   owl:Class .

monu:PlazaFuerte  a  owl:Class .

monu:Email  a   owl:AnnotationProperty .

monu:Yacimiento_Arqueologico_Hins_Yakka
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Zona_Arqueológica , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:label              "Yacimiento Arqueológico Hins Yakka"@es ;
        monu:CP                 "30510" ;
        monu:Dirección          "Paseo del Yeclano Ausente, s/n"@es ;
        monu:Email              "turismo@yecla - casacultura.yecla@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Yecla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-8651-2p_g.png" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-8651-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 75 41 04 - 968 79 09 01" ;
        monu:Web                "https://museoarqueologicodeyecla.org/" ;
        geo:lat                 "38.609756"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.1215132"^^xsd:float .

monu:Palacio_del_Almudí
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Palacio , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "Este edificio está situado en el Plano de San Francisco. Este edificio fue un antiguo depósito de grano y su nombre, Almudí, proviene de la medida de capacidad de áridos equivalentes a seís cahíces. Las obras de este edificio culminaron en 1440 a cargo de Esteban Fernández, el edificio ha sufrido distintas modificaciones a lo largo de la historia y de los siglos. Se tiene constancia de que fue en el siglo XVII cuando algunas de sus salas se habilitaron para servir de depósito de armas mientras se terminaba el Edificio del Contraste actualmente desaparecido y que se localizaba en la Plaza de Santa Catalina donde actualmente se levanta el Edificio Fénix. El palacio del Almudí fue también Audiencia Judicial ocupando en la actualidad la función de Archivo de la ciudad. El Almudí lleva muchos años haciendo las veces de museo improvisado puesto que son numerosas las exposiciones que acoge esta bella obra de arquitectónica en la que sobresalen sus grandiosas columnas toscanas. En el exterior destaca un relieve de la Matrona de Murcia, obra de Hernando de Torquemada. Es la representación de una mujer, una matrona, que amamanta a un niño que está al lado del suyo propio y que viene a simbolizar y rendir homenaje a la Hospitalidad de la ciudad de Murcia. El pelícano que corona el relieve viene es símbolo de la abundancia."@es ;
        rdfs:label              "Palacio del Almudí"@es ;
        monu:Año_Finalización   "1440-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30004" ;
        monu:Dirección          "Plano San Francisco 6"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MURCIA"@es ;
        monu:FAX                "968 358 716" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-328-657_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-328-656_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 358 600 Ext.50827" ;
        owl:sameAs              <http://es.dbpedia.org/resource/Palacio_del_Almudí> .

monu:Virgen_de_la_Arrixaca
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "La Virgen de la Arrixaca es una de las advocaciones marianas más antiguas de España, siendo venerada en la ciudad de Murcia incluso durante la dominación árabe. La reducida población cristiana que habitaba la capital antes de la Reconquista consiguió mantener erigida una ermita mozárabe dedicada a Santa María, rindiéndose en ella culto a la pequeña talla de la Virgen ya conocida con el sobrenombre de 'la arrixaca' (es decir, del arrabal) por encontrarse la iglesia en uno de los arrabales amurallados con que contaba entonces la urbe. La imagen, de madera policromada y fechada en el siglo XII, representa a María sentada en un trono con el Niño en el regazo, iconografía que sigue el modelo de las que llevaban los reyes y los caballeros cristianos en sus expediciones. Pero a finales del siglo XVII una nueva advocación mariana empezaba a restar protagonismo a la patrona: la Virgen de la Fuensanta, que rivalizó pronto en popularidad con La Arrixaca, hasta el punto de ser nombrada como nueva patrona de la ciudad en 1731. La devoción por Santa María de la Arrixaca acabó por enfriarse definitivamente tras la desamortización de 1834, fecha en la que se derribaron las dependencias conventuales y fueron expulsados los frailes que custodiaban la imagen. La iglesia se mantuvo en pie convertida en la actual parroquia de San Andrés que sirve de morada a la patrona del antiguo Reino de Murcia y, por tanto, la actual Comunidad Autónoma."@es ;
        rdfs:label              "Virgen de la Arrixaca"@es ;
        monu:CP                 "30005" ;
        monu:Dirección          "Parroquia de San Andrés y Santa María de la Arrixaca"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000152002290i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000152002289i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 290 466" .

monu:Acueducto_del_Arco_Mazarron
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , monu:Acueducto ;
        rdfs:comment                "Obra de ingeniaría hidráulica, posiblemente de los siglos XVIII-XIX, hecha en mampostería de mortero de cal y piedra, con aplicaciones de ladrillo en los remates interiores de las arcadas. El acueducto aportaba el agua del nacimiento de el Alamillo hasta las antiguas fincas situadas en el entorno de la rambla de los Lorentes, permitiendo el riego de todo el antiguo campo de el Alamillo. La obra estuvo en uso hasta hace unas décadas, cuando el agua del nacimiento se agotó, abandonándose los cultivos en las huertas de la zona. Esta estructura se encuentra en conexión y es parte de la misma obra de otros tramos localizados en la zona."@es ;
        rdfs:label                  "Acueducto del Arco (Mazarrón)"@es ;
        monu:CP                     "30860" ;
        monu:Dirección              "Calle Cabo Oyambre "@es ;
        monu:Email                  "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "PUERTO DE MAZARRÓN"@es ;
        monu:FAX                    "968 15 31 21" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5609-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 594 426" ;
        monu:Web                    "www.visitamazarron.com" , "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/yacimientos-arqueologicos/acueducto-del-arco/" ;
        geo:lat                     "37.57715"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.250263"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Arcada> , <http://es.dbpedia.org/resource/Hidráulica> , <http://es.dbpedia.org/resource/Piedra> , <http://es.dbpedia.org/resource/Acueducto> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mampostería> , <http://es.dbpedia.org/resource/Huerta> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cultivo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Agua> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mortero_de_cal> .

monu:Convento  a  owl:Class .

<http://www.monumentos.es/LOS_CA%C3%91ONES_DE_LA_DaRSENA_DE_BOTES>
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Cañón , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Las doce piezas de artillería están instaladas en bases de hormigón ante la fachada del antiguo Cuartel de Instrucción de Marinería. Los cañones pertenecen a la exposición permanente del museo.Se trata de piezas de cientos de kilos de peso que han sido dados de baja de la flota española. Estas doce piezas resultan de una colección de cañones navales de los siglos XVIII y XIX de distintas procedencias, tal y como se puede apreciar por los escudos grabados en sus cañas, en su mayoría cañones de calibre A24 libras y un obús de calibre A36 libras. Uno de los cañones perteneció a la Armada inglesa y les fue arrebatado tras la reconquista de Mahón, en la caña del cañón se puede ver el escudo del rey Jorge III, también cabe destacar los 2 cañones pertenecientes a la flota rusa que el Zar Alejandro I vendió al rey Fernando VII, para sofocar en Sudamérica la Rebelión de las Provincias, en la caña de dichos cañones se puede apreciar el escudo del águila bicéfala (símbolo del Zar)"@es ;
        rdfs:label              "LOS CAÑONES DE LA DÁRSENA DE BOTES"@es ;
        monu:Dirección          "Dársena de Botes - Puerto de Cartagena"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7986-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.597572"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.986787"^^xsd:float .

monu:Molino  a  owl:Class .

monu:Chimenea_de_Prieto_2
        a                       monu:Arquitectura_Industrial , monu:Chimenea , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "La ruta entre chimeneas es algo que no puede perderse ningún turista que acuda a Molina de Segura. El recorrido contiene reminiscencias industriales del municipio, así como culturales. La Chimenea de Prieto  formó parte de la factoría dos de las industrias Prieto. "@es ;
        rdfs:label              "Chimenea de Prieto"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Dirección          "Avda. Industria (Factoría 2)"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_142014_192856_0_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.057632"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.219057"^^xsd:float .

monu:Casa_de_la_Encomienda
        a                       monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Casa , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La Casa de la Encomienda era el lugar donde el Comendador de la Orden de Calatrava recaudaba los impuestos, el diezmo, a los lugareños. Se le llamó también la Casa del Infante y probablemente se referiría al infante D. Juan José de Austria, hijo bastardo de Felipe IV y hermanastro de Carlos II, quien fue primer ministro, capitán general y comendador de la Orden de San Juan. Su construcción debió concluirse durante su mandato. En el edificio, de dos plantas, se distinguen dos zonas, una parte norte abovedada, y otra de techos planos. En el subsuelo de la planta baja abovedada existieron unas tinajas de barro de metro y medio de altura, en las cuales se guardaban los cereales, el vino y el aceite de los diezmos que percibía La Encomienda."@es ;
        rdfs:label              "Casa de la Encomienda"@es ;
        monu:CP                 "30640" ;
        monu:Dirección          "C/ Encomienda, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/monumentos_1_295_547_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082009729i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082009548i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082009730i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 681 125" .

monu:Palacio_de_los_Fajardo
        a                       monu:Palacio , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Adosado a la Casa del Concejo, este palacio de carácter civil posee dos pisos y ático. Su puerta de acceso se encuentra enmarcada por pilastras. La planta principal presenta cuatro balcones y el ático, pequeños balconcillos con ventanas.  La fachada, en su conjunto, muestra hiladas de ladrillo llagueado y entrepaños de mampostería, enmarcadas por yeserías pintadas de oscuro. Sobre el balcón principal se encuentra el blasón de la familia Fajardo Roca."@es ;
        rdfs:label              "Palacio de los Fajardo"@es ;
        monu:CP                 "30430" ;
        monu:Dirección          "Pza. del Castillo, 2"@es ;
        monu:Email              "museocehegin@hotmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CEHEGÍN"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001262007358i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001262007361i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_357_362_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001262007360i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 742 525" .

monu:Iglesia_de_Ntra._Sra._de_los_angeles
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment                "Iglesia a modo de fortaleza data del año 1907. Las Fiestas Patronales de El Fenazar, en honor de la Virgen de Los ángeles, gozan de gran tradición en todas las poblaciones del campo y la huerta de Molina de Segura. Los actos puramente festivos conviven con la tradición religiosa. La Misa Huertana en honor de la Patrona y la Procesión se alzan como los principales eventos de carácter religioso. Sus verbenas y novilladas son famosas tanto en las pedanías como en los municipios cercanos, desde donde acuden visitantes durante el verano. Se trata de cinco intensos días de fiesta para los que se prepara una programación muy variada, con actividades pensadas para todas las edades. Uno de los momentos más emotivos de estas celebraciones se produce durante la romería de la Virgen de los ángeles, el primer domingo de mayo. En esa fecha, la Virgen regresa en romería desde la ermita de Campotéjar hasta su Iglesia de El Fenazar. Los romeros la acompañan a pie y en carrozas repletas de comida y bebida."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de Ntra. Sra. de los Ángeles"@es ;
        monu:Año_construcción       "1907-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Dirección              "El Fenazar"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "FENAZAR"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_602014_106163_0_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        geo:lat                     "38.160618"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2051287"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_la_Purísima
        a                           monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "La iglesia actual data del siglo XX, concretamente fue inaugurada el 30 de noviembre de 1967. Se trata de una construcción moderna en la que primó la teoría del Concilio Vaticano II y en la que se puede localizar el altar desde todos sus ángulos. El altar es de traza sencilla con la imagen de la Purísima. A comienzos del siglo XXI se colocó la cubierta de madera. El templo se localiza en una amplia plaza. Su exterior es de líneas muy sencillas con torre campanario y reloj."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de la Purísima"@es ;
        monu:Año_construcción       "1967-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Dirección              "Pedanía del LLano de Molina"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "EL LLANO "@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_262014_365445_0_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        geo:lat                     "38.07666"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2398907"^^xsd:float .

monu:Casa_de_Federico_Barlart
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa ;
        rdfs:comment            "Esta casa es una sencilla edificación familiar que solo conserva del siglo XVIII la placa y ornamentación de su portada. La curiosa decoración del dintel, que hay sobre la puerta principal, es una custodia con dos cabezas en su base, en la que figura una inscripción con la fecha de su construcción 1.757, y nos indica que la obra fue patrocinada por la Hermandad del Santísimo Sacramento. En ella se refleja la tradicional arquitectura murciana de casas solariegas y señoriales que existen en pueblos y campos de la Región. Consta de dos pisos, con varias ventanas en su piso bajo y balconcillos de rejería sin vuelo en su piso alto, y una interesante bodega en su sótano que nos habla de la arraigada tradición de la elaboración de vino en estas tierras.Anteriormente a este carácter de residencia familiar fue sede de la Cofradía del Santísimo Sacramento y Benditas ánimas. Posteriormente pasó a propiedad de la familia Balart, donde el insigne poeta Federico Balart nació un 23 de octubre de 1831."@es ;
        rdfs:label              "Casa de Federico Barlart"@es ;
        monu:CP                 "30176" ;
        monu:Dirección          "Calle Federico Balart"@es ;
        monu:Email              "pliego@pliego.org" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Pliego ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PLIEGO"@es ;
        monu:Monu_relacionado_con_persona
                monu:Federico_Barlart ;
        monu:TLF                "968666321" ;
        monu:Web                "www.pliego.org" ;
        geo:lat                 "37.99122"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.505594"^^xsd:float .

monu:La_Santa_Espina_
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Reliquia , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "¿Sabías que una de las astillas de la corona de espinas de Jesucristo está en Mula? Así es. Al parecer, la reliquia se encontraba entre los objetos preciados que trajo Elena de Costantinopla. La corona pertenecía al emperador Balduino II, que se la ofreció al rey de Francia Luis IX. Durante años las espinas se legaron de reyes a nobles. En España hay dos de ellas, una en la catedral de Barcelona y otra en el Monasterio de la Encarnación, en Mula.Fray Pedro de Jesús, vidente del Niño de Mula. Pedro Botía nace en Mula en 1633 y, tras perder a su familia directa en la epidemia de peste de 1648 es acogido por unos parientes en la pedanía del Niño de Mula. Ese mismo año, mientras pastoreaba con su rebaño tuvo la visión del Niño Jesús de Belén. Tras escuchar de su boca la frase Toma la cruz y sígueme, el pastor tomo los hábitos e ingreso en la orden franciscana pasando a ser Fray Pedro de Jesús.Habitó en diferentes conventos de la Diócesis de Cartagena y después decidió peregrinar a los Santos Lugares. A su regreso estuvo en Asís (Italia) hasta que, tras una segunda aparición de la imagen de El Niño, este le pide que regresa a España. En su viaje de vuelta el Fraile conoce en Génova al Conde de Lemos y el aristócrata le introduce en los ambientes de la corte donde conocerá al hermano de Carlos II, Don Juan José de Austria, convirtiéndose en su consejero y confesor."@es ;
        rdfs:label              "La Santa Espina"@es ;
        monu:CP                 "30170" ;
        monu:Dirección          "Real Monasterio de la Encarnación"@es ;
        monu:Email              "ofturismomula@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MULA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5452-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5452-3_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5452-2_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968 660 826" ;
        monu:Web                "www.mula.es" .

monu:Casa_de_la_Tercia_Alhama_de_Murcia
        a                           monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "La Casa de la Tercia es una casa-granero situada en la calle Larga, y construida en 1755 por orden del Marqués de los Vélez para almacenar un tercio de la cosecha de todo el cereal producido en esta localidad. Su escudo está declarado B.I.C. Es un edificio que se caracteriza por su simplicidad de formas arquitectónicas. Consta de dos pisos de altura levantados con muros de ladrillo y mampostería. La planta es de forma cuadrada, y se estructura en torno a cuatro pilares que ocupan el espacio central, cubierto con nueve tramos de bóveda de crucería. La puerta, de madera claveteada con adornos metálicos, está situada en el centro de la fachada, se enmarca con un dintel, y las ventanas que iluminan el edificio están enrejadas con rigurosa simetría.En su fachada destaca el escudo del Marquesado de Villafranca y los Vélez declarado Bien de Interés Cultural (BIC) y único elemento decorativo de la fachada. Reseña: A principios del siglo XX, la Casa de la Tercia se utilizó como escuela, para representaciones de teatro y otras actividades culturales. En la actualidad se encuentra a la espera de ser restaurada.Reseña: En la parte inferior del escudo se percibe una inscripción que dice: Este granero del Excmo. Sr. Marq. Villafranca y los Vélez se hizo siendo Admor. Genl. Desta villa D. Silvestre álvarez de Mora. Año de 1755."@es ;
        rdfs:label                  "Casa de la Tercia"@es ;
        monu:Año_construcción       "1755-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30840" ;
        monu:Dirección              "C/ Larga, 25. Fachada opuesta a C/ Angosta"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alhama_de_Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALHAMA DE MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001242007800i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-383-801p_g.jpg" ;
        monu:Monu_Encargado_por     monu:Marqués_de_los_Vélez ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 639 806" .

monu:Escultura  a  owl:Class .

monu:Iglesia_Parroquial_de_San_Juan_Bautista
        a                           monu:Iglesia , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "En la plaza de su nombre, se encuentra ubicada la parroquia de San Juan Bautista. Se trata de una construcción del siglo XVIII, que muestra ciertos aspectos ya neoclásicos visibles en la fachada y en algunos relieves del interior, realizados por el escultor Pedro Juan Guissart. La iglesia está dentro de la tipología de templo barroco de nave única con capillas laterales comunicadas entre sí y cúpula en el crucero, aunque se detecta una mayor simplicidad en el tratamiento plástico. La imagen del santo titular es obra del escultor marsellés, afincado en Murcia, Antonio Dupart (1698-1755). La imágen, de gran perfección formal y estética bien diferente de todo lo anterior, anuncia una nueva concepción de la escultura que heredará Francisco Salzillo. La Iglesia acoge una de las obras más importantes tanto por su calidad artísticas como por la devoción que al mismo se le tiene, hablamos de la imágen de Nuestro Padre Jesús del Rescate, obra anónima que cada Martes Santo sale en procesión acompañada de otra bellla imágen obra del pilareño Sánchez Lozano, La Virgen de la Esperanza.Otros conjuntos escultóricos de especial interés es Santa María de la Cabeza de Juan Porcel, o San Isidro cuya autoría no está del todo clara ya que algunos como Cristóbal Belda lo atribuye a la mano de Salzillo y otras fuentes de investigación con Mª Carmen Sánchez Rojas lo atribuyen a Nicolás de Bussy. Otro conjunto escultórico es el calvario de Roque López el discípulo predilecto de Salzillo."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia Parroquial de San Juan Bautista"@es ;
        monu:Dirección              "Plaza de San Juan, 4"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000822007396i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000822007397i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000822007398i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000822007399i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 214 349" .

monu:Despoblado_Islamico_de_Villa_Vieja
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Zona_Arqueológica , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Restos de Forticicaciones y murallas. Despoblado Hispano-musulman, articulado por callejuelas separando viviendas (modestas y con planta cuadrada). En la Actualidad se puede visitar el poblado y el Centro de Interpretación."@es ;
        rdfs:label                  "Despoblado Islámico de Villa Vieja"@es ;
        monu:Dirección              "Paraje de Villa Vieja"@es ;
        monu:Email                  "oficinadeturismodecalasparra@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Calasparra ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CALASPARRA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000202009864i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-310-865p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-310-866p_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_Media ;
        monu:TLF                    "968 745 325" ;
        monu:Web                    "www.turismocalasparra.es" ;
        geo:lat                     "38.245975"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.694999"^^xsd:float .

monu:Castillo_de_Alcala_o_de_La_Puebla_de_Mula
        a                            monu:Castillo , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment                 "Si hay una fortaleza en Mula que deja sin palabras nada más verla esa es la de Alcalá. Se encuentra a 120 metros sobre el resto del pueblo y desde ella se puede ver toda la localidad. Para llegar hasta allí hay que tomar un desvío existente en la carretera que conecta Murcia con Mula (415) a la altura del kilómetro 22, justo donde comienza la carretera que llega hasta Librilla. Su fortaleza es de origen islámico, siendo una de las más antiguas de esta época de las que existen en la Región. Se fundó en el siglo VIII, cuando una guarnición de tropas musulmanas se estableció en el lugar para el control del antiguo enclave de Mula, una de las siete ciudades de Tudmir que negociaron su incorporación al Islam."@es ;
        rdfs:label                   "Castillo de Alcalá o de La Puebla de Mula"@es ;
        monu:CP                      "30193" ;
        monu:Dirección               "La Puebla de Mula"@es ;
        monu:Email                   "turismo@aytomula.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "LA PUEBLA DE MULA "@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5446-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Hispano_musulmán ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_VIII ;
        monu:TLF                     "968 66 15 01" ;
        monu:Web                     "www.mula.es" .

monu:EstructuraFuneraria
        a       owl:Class .

monu:Chimenea  a  owl:Class .

monu:Academia  a    owl:Class ;
        rdfs:label  "Academia"@es .

monu:Iglesia_de_San_Francisco_y_Capilla_de_las_Angustias
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "La Iglesia de San Francisco, fue construida por los franciscanos a finales del siglo XVI, destacando la magnífica espadaña. La Capilla de Las Angustias, de principios del siglo XVIII es una joya del barroco levantino con un admirable camarín de azulejería valenciana con columnas salomónicas que centraban la imagen titular y una bóveda colgante de cuatro arcos de medio punto convergentes y totalmente suspendidos."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de San Francisco y Capilla de las Angustias"@es ;
        monu:CP                     "30510" ;
        monu:Dirección              "C/ Camino Real, n º 1"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Yecla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "YECLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-248-529p_g.JPG" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-248-531p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-248-530p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-248-532p_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "636 45 17 90 - 968 75 41 04" ;
        geo:lat                     "38.61577"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.1145571"^^xsd:float .

monu:CASA_MAESTRE  a            owl:NamedIndividual , monu:Casa , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La fachada, única parte conservada tal como se proyectó, está inspirada en la de la Casa Calvet de Gaudí, con reminiscencias barrocas. Destacan los adornos rococó de la puerta principal y en el eje central el mirador y los ventanales situados sobre él."@es ;
        rdfs:label              "CASA MAESTRE"@es ;
        monu:CP                 " 3020" ;
        monu:Dirección          "Plaza San Francisco, 5"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CARTAGENA"@es ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7879-2p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.602253"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.98449"^^xsd:float ;
        skos:related            <http://es.dbpedia.org/resource/Rococó> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000893> , <http://es.dbpedia.org/resource/Antoni_Gaudí> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000866> , <http://es.dbpedia.org/resource/Casa_Calvet> , <http://es.dbpedia.org/resource/Barroco> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000796> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ventana> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fachada> .

monu:Hospital_de_la_Purísima_Concepcion
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Hospital , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "Está ubicado en la parte sur de la avenida de Juan Antonio Perea. Se mantiene en pie únicamente la portada originaria de la primera mitad del siglo XVIII donde aparece como tema decorativo un relieve de la Virgen sobre los que se inscriben unos versos que hacen alusión a carácter asistencial de este edificio."@es ;
        rdfs:label                  "Hospital de la Purísima Concepción"@es ;
        monu:CP                     "30170" ;
        monu:Dirección              "Pza. hospital, s/n"@es ;
        monu:Email                  "biblio@aytomula.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MULA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000042005296i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000042005295i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 660 707" .

monu:Edificio_de_la_Encomienda
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Casa ;
        rdfs:comment                "Construida en el siglo XIV, fue totalmente restaurada entre los años 1730 y 1731 por el maestro alarife Diego Gutiérrez y mas recientemente en 2009 ampliando el espacio expositivo y mejorando su accesibilidad. Ha tenido, a lo largo de la historia, diversos usos: fue mesón y granero de la Orden de San Juan y formó parte de las Casas-Palacio del Comendador que ocupaban junto con el hospital y el huerto toda la manzana, cárcel durante la Guerra Civil, escuela. Actualmente alberga la Escuela Municipal de Música."@es ;
        rdfs:label                  "Edificio de la Encomienda"@es ;
        monu:CP                     "30420" ;
        monu:Dirección              "Calle Mayor"@es ;
        monu:Email                  "oficinadeturismodecalasparra@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Calasparra ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CALASPARRA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8646-2p_g.JPG" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8646-1p_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:Web                    "turismocalasparra.es" ;
        geo:lat                     "38.23103"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.694612"^^xsd:float .

monu:Casa_de_los_Alburquerque
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Palacio , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "Esta casa se edificó en el S. XVI en la parte trasera del Concejo. En su fachada destacan los escudos familiares y una imagen de la Virgen de Monserrat. Es un edificio municipal que alberga el Archivo Histórico de la ciudad, que contiene documentos de época alfonsina S. XIII."@es ;
        rdfs:label                  "Casa de los Alburquerque"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Calle Selgas"@es ;
        monu:Email                  "lorcaturismo@lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5597-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5597-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5597-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 44 19 14" ;
        monu:Web                    "www.lorcaturismo.es" ;
        geo:lat                     "37.676132"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.700427"^^xsd:float .

monu:Patrimonio_de_la_Humanidad
        a       owl:Class .

monu:Arquitectura_Popular
        a       owl:Class .

monu:Iglesia_de_Ntra._Sra._de_la_Consolacion
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "El lugar más destacado de La Copa de Bullas fue originalmente una pequeña ermita dedicada a San José que terminaría siendo puesta bajo la advocación de Nuestra Señora de la Consolación, patrona de la pedanía, en el siglo XVIII. En 1899 el templo alcanzó su extensión actual tras unas importantes obras de remodelación en las que jugaron un activo papel los marqueses de Pidal. Pocos años después, en 1904, la iglesia de La Copa fue erigida en parroquia y finalmente, ya en 1926, se construyó la torre que le proporciona la impronta característica que hoy posee. La primera década del siglo XXI fue testigo de la última gran restauración interior que el edificio ha vivido."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de Ntra. Sra. de la Consolación"@es ;
        monu:CP                 "30189" ;
        monu:Dirección          "C/ Mayor, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Bullas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LA COPA "@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5461-1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 652 244" ;
        geo:lat                 "38.07973"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.663173"^^xsd:float .

monu:Monumento_al_Pescador
        a                       monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:label              "Monumento al Pescador"@es ;
        monu:CP                 "30710" ;
        monu:Dirección          "C/ de la Iglesia con Paseo Espejo."@es ;
        monu:Email              "cultura@losalcazares" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Los_Alcázares ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LOS ALCÁZARES"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6915-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968575756" ;
        geo:lat                 "37.743896"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.8484062"^^xsd:float .

monu:Ermita  a  owl:Class .

monu:Arquitectura_Civil
        a       owl:Class .

monu:Teatro_Trieta  a               monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Teatro ;
        rdfs:comment                "Es uno de los mejores ejemplos de arquitectura civil de este pueblo, y acoge en la actualidad la mayoría de actos culturales que se dan anualmente en esta villa. Se construyó a principios del S. XX sobre un jardín llamado La Glorieta, que a su vez había sustituido a la plaza de toros decimonónica situada junto al Hospital de San Camilo (hoy Cuartel de la Guardia Civil). Tiene un aforo para 354 personas."@es ;
        rdfs:label                  "Teatro Trieta"@es ;
        monu:CP                     "30440" ;
        monu:Dirección              "C/ Tomás Aguilera"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Moratalla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MORATALLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4593-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-4593-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                    "968730258" ;
        monu:Web                    "www.ayuntamientomoratalla.net" .

monu:Iglesia_del_Carmen_Lorca
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Antiguo convento de carmelitas de San Indalecio, su construcción se inició en 1741 cuando el establecimiento carmelita se formaliza definitivamente bajo el patrocinio del rey y del Concejo.En su construcción intervinieron Fernández Alfaro y García Campoy. De su grandioso interior barroco destacan el retablo de estuco, con representaciones de santos del Carmelo, y las soluciones decorativas de la cúpula con elegante cornisa ondulada atribuible a los Grau. La fachada, segunda en importancia de las construidas en Lorca, se concibió como una gran pantalla de sillería con tres cuerpos en altura y tres calles que reflejan al exterior la compartimentación del espacio del templo.Obra tardía y de lenta construcción, el claustro conventual anejo a la iglesia quedó incompleto al producirse la desamortización.Esta parroquia es la sede religiosa de la Cofradía del Cristo del Perdón (Paso Morado)y durante Semana Santa tiene lugar en la misma la exposición de bordados e imágenes de la cofradía."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia del Carmen (Lorca)"@es ;
        monu:Año_construcción   "1741-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30800" ;
        monu:Dirección          "C/ Nogalte"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001762007741i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 467959" ;
        monu:Web                "https://iglesiadelcarmen.jimdofree.com/" ;
        geo:lat                 "37.671562"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.700846"^^xsd:float .

monu:Ermita_de_Santa_Ana_Moratalla
        a                           monu:Ermita , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Hacia el año 1607 se funda la Cofradía de Santa Ana y, poco después, en 1614, ya está edificada la Ermita. En el siglo XVIII, el presbítero D. Joaquín Conejero Marín y López Amo, moratallero, acometió obras de reedificación (1760-1796) bajo su misma dirección allegando, incluso, fondos personales: aguamanil, órgano (desaparecido), bóveda del Coro, escalón del Presbiterio, torre, terminación de fachada, etc. La Ermita es saqueada durante la Guerra Civil, destruyéndose la decoración interior. Finalizada la contienda se realizan las reparaciones oportunas. El transcurso del tiempo y la humedad constante del recinto deterioran progresivamente el templo, teniéndose que cerrar al culto en 1988. En octubre de 1994 comienza la restauración, emprendiéndose obras de consolidación y notables reformas interiores que cambian la fisonomía. Los nuevos trabajos tratan de adaptar el templo a las directrices del Vaticano II, buscándose en los elementos el simbolismo cristiano. Durante las obras los obreros encuentran un manantial en el subsuelo -origen de la eterna humedad, y sobre él se levanta la hornacina del actual Sagrario. La disposición del Altar, Ambón y Sede, constituyen lo más llamativo del nuevo templo de Santa Ana, así como la disposición de los asientos de los fieles. Se agrandan las tres pequeñas hornacinas del ábside colocando arcos de escayola, presidiendo el central una gran pintura mural de la artista Ana Mª Almagro. Las medidas del Altar se han fijado tomando como base la numerología del nombre de María en hebreo."@es ;
        rdfs:label                  "Ermita de Santa Ana (Moratalla)"@es ;
        monu:CP                     "30440" ;
        monu:Dirección              "C/ Barrio Nuevo"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Moratalla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MORATALLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001112007762i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII , monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                    "968 730 160" ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/1614> , <http://es.dbpedia.org/resource/Simbolismo_cristiano> , <http://es.dbpedia.org/resource/1607> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cofradía> , <http://es.dbpedia.org/resource/1994> , <http://es.dbpedia.org/resource/Subsuelo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Altar> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ermita> , <http://es.dbpedia.org/resource/Humedad> , <http://es.dbpedia.org/resource/Sagrario> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cristianismo> , <http://es.dbpedia.org/resource/1760> , <http://es.dbpedia.org/resource/Escayola> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_X> , <http://es.dbpedia.org/resource/1796> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fachada> , <http://es.dbpedia.org/resource/Culto> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XVI> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XVII> , <http://es.dbpedia.org/resource/Guerra_civil> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XV> , <http://es.dbpedia.org/resource/Numerología> , <http://es.dbpedia.org/resource/Manantial> , <http://es.dbpedia.org/resource/Presbítero> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XVIII> , <http://es.dbpedia.org/resource/Templo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Concilio_Vaticano_II> , <http://es.dbpedia.org/resource/Pintura> , <http://es.dbpedia.org/resource/1988> .

<http://www.monumentos.es/Rueda_y_acueducto_de_la_%C3%91ora>
        a                           monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Noria ;
        rdfs:comment                "Esta noria tiene más de medio siglo de vida. La construyó en 1936 la empresa de metales Industrias Metalúrgicas con el objetivo de reemplazar una mucho más antigua, de 1399, que se había quedado obsoleta. Se sitúa, por tanto, sobre la acequia Mayor y tiene unos 10 m. de diámetro aproximadamente."@es ;
        rdfs:label                  "Rueda y acueducto de la Ñora"@es ;
        monu:Año_construcción       "1936-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30830" ;
        monu:Dirección              "Ctra. De la Ñora. Acequia Mayor de Aljufía"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LA ÑORA "@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5427-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5427-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5427-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        geo:lat                     "37.986065"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.19387"^^xsd:float .

monu:Entorno_de_Proteccion_de_Torre_Mata
        a                       monu:Torre , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Militar , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La Torre, de planta cuadrangular y considerables proporciones, fue construida enteramente con un tapial de excelente factura, y con el transcurso de los siglos se convirtió en parte de las edificaciones de una explotación agropecuaria hoy también desaparecida. Alonso Navarro remonta sus orígenes al siglo XII, aunque no se debe de descartar una fecha de construcción posterior, ya de época cristiana y probablemente relacionada con la política de defensa y control del territorio ejercida por la Orden de Santiago. La fortificación está declarada Bien de Interés Cultural por la Disposición Adicional Segunda de la Ley 16/1985, de 25 de junio del Patrimonio Histórico Español. En fechas recientes se le ha adosado un cuerpo superior, dotado de unos vanos geminados y coronado por unos aditamentos que parecen imitar almenas."@es ;
        rdfs:label              "Entorno de Protección de Torre Mata"@es ;
        monu:CP                 "30410" ;
        monu:Dirección          "Pedanía de los Royos. Cañada Tarragoya."@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LOS ROYOS "@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0002172007749i_g.jpg" .

<http://www.monumentos.es/HOTEL_DE_LA_COMPA%C3%91%C3%8DA_DEL_ENSANCHE>
        a                       monu:Hotel , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "El edificio está situado en la esquina entra la calle ángel Bruna y el Paseo Alfonso XIII. Fue proyectado por Tomás Rico entre los años 1902 y 1904. Fue creado para oficina y vivienda, servía como reclamo para promocionar la zona por la que debía extenderse la ciudad porCompañía del Ensanche y Saneamiento de Cartagena.El edifico fue restaurado en 2001 por el arquitecto Martin Lejarraga. Edificio ecléctico en su composición y en sus detalles decorativos. Destaca el mirador de su fachada y el piñón recortado.Solo se puede visitar su exterior"@es ;
        rdfs:label              "HOTEL DE LA COMPAÑÍA DEL ENSANCHE"@es ;
        monu:Año_construcción   "1902-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7902-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.606388"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.985458"^^xsd:float .

monu:Palacio_de_los_Alarcos_
        a                            monu:Palacio , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                 "Palacio de estilo tardo renacentista, construido en mampostería y piedra sillar en esquinas a finales del siglo XVI y comienzos del siglo XVII. Pertenece a las familias hidalgas Gil de Alarcos y Palao de Alarcos. Destaca en su fachada, situado sobre friso denticulado y ventana, un blasón o escudo donde se representa la cruz de Calatrava, con leyenda con rectángulo inferior que dice: MEMORIAE ET NOVISIMA TUA ET INETERNUM NOM PECABIS, AñO 1659. El significado de la leyenda y la representación del ángel por cimera, parece que estaban destinados a perpetuar la memoria de un niño fallecido. Actualmente está destinado para las dependencias del ayuntamiento"@es ;
        rdfs:label                   "Palacio de los Alarcos "@es ;
        monu:CP                      "30510" ;
        monu:Dirección               "Plaza Mayor, s/n"@es ;
        monu:Email                   "turismo@yecla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Yecla ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "YECLA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8235-1p_g.png" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Renacentista ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                     "968 75 41 04" ;
        monu:Web                     "https://turismo.yecla.es/" ;
        geo:lat                      "38.61249"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.1164833"^^xsd:float .

monu:Monumento_al_Viticultor
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Mobiliario_Urbano , owl:NamedIndividual , monu:Escultura ;
        rdfs:comment            "En la Plaza de España se encuentra el Monumento al Viticultor, escultura de bronce que rinde homenaje a todas las personas que han contribuido a forjar la cultura del vino en Bullas y su comarca a lo largo de la historia. La figura representa a un hombre que se encuentra realizando el tradicional pisado de la uva. Va calzado con las típicas esparteñas que se utilizaban para dicha tarea, dirigida a la obtención del mosto que posteriormente se transformará en vino. Obra del escultor valenciano Rafael Pí Belda (1929 - 2012), fue colocada en octubre de 2001, coincidiendo con la celebración de las primeras Fiestas del Vino. El Monumento al Viticultor tiene de fondo la vistosa fachada azul de la Casa de la Cultura."@es ;
        rdfs:label              "Monumento al Viticultor"@es ;
        monu:Año_construcción   "2001-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30180" ;
        monu:Dirección          "Plaza de España"@es ;
        monu:Email              "turismo@bullas.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Bullas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8727-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 652 244" ;
        geo:lat                 "38.049507"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.6707381"^^xsd:float .

geo:lat  a      owl:AnnotationProperty .

<http://www.monumentos.es/Casa_de_la_Cultura_(antiguo_Palacete_de_los_Melgares)_>
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , monu:Palacio ;
        rdfs:comment                 "Sobre lo que había sido una posada, la familia Melgares de Aguilar hizo construir esta majestuosa casa señorial que se asoma a la Plaza de España. En su proyecto participaron los prestigiosos arquitectos Pedro Celdrán (fachada) y Víctor Beltrí (interior), culminando las obras en 1927. El edificio muestra un estilo modernista que incorpora elementos neomudéjares en la entrada y escalera principal. Durante la Guerra Civil el inmueble fue ocupado por diversas organizaciones políticas y, en 1954, buena parte del mismo se convirtió en el colegio de las Religiosas del Amor de Dios hasta que en 1981 pasó a propiedad municipal. Se transformó desde entonces en la actual Casa de la Cultura, albergando dependencias como el auditorio, biblioteca, emisora de radio, sala de exposiciones, aula de estudio. En 1994 su fachada adquirió el llamativo color azul que la caracteriza en la actualidad."@es ;
        rdfs:label                   "Casa de la Cultura (antiguo Palacete de los Melgares) "@es ;
        monu:Año_Finalización        "1927-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30180" ;
        monu:Dirección               "Pza. de España, 12"@es ;
        monu:Email                   "gestionjuvenil@bullas.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Bullas ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "BULLAS"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-253-610_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Víctor_Beltrí , monu:Pedro_Celdrán ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Modernismo , monu:Neomudéjar ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                     "968 654 868" ;
        monu:Web                     "http://bullas.es/turismo/patrimonio-artistico-y-arqueologico/" ;
        geo:lat                      "38.050163"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.670648"^^xsd:float .

monu:Torreon_de_los_Templarios
        a                           monu:Arquitectura_Militar , owl:NamedIndividual , monu:Torre , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "El Torreón de los Templarios, que actualmente alberga el Centro de Interpretación de la Naturaleza, está ubicado en el paraje de las Fuentes del Marqués, a 2 km del centro urbano de Caravaca. Dicha finca debe su nombre a sus anteriores propietarios, los Marqueses de San Mamés, y por supuesto, al nacimiento en ella de varios manantiales de agua. Son precisamente de esas aguas cristalinas y de esa naturaleza de lo que gozan turistas y caravaqueños que se acercan hasta este entorno. Los orígenes del Torreón son muy confusos. La actual edificación se levantaría al parecer sobre los cimientos de una torre anterior. Las primeras citas sobre el lugar se deben al geógrafo árabe Al-Himyari (siglos XIII-XIV). Se trata de un espacio de gran interés paisajístico, cultural y ecológico, en el que se han mantenido altos valores de calidad ecológica a raíz de unas favorables condiciones físicas del entorno y una buena relación entre el uso humano y el medio biótico que lo sustenta.En dicho paraje se encuentra la instalación municipal del Albergue Fuentes del Marqués. El acceso se realiza desde carretera asfaltada (Las Fuentes) que parte de la propia población caravaqueña y a 2 km de la misma. Aunque también existe un acceso peatonal desde el Camino del Huerto."@es ;
        rdfs:label                  "Torreón de los Templarios"@es ;
        monu:CP                     "30400" ;
        monu:Dirección              "Paraje Fuentes del Marqués"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CARAVACA DE LA CRUZ"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-200-428p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/2132007i426_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-200-427p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/2132007i425_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-200-428p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIV .

monu:Ermita_Virgen_de_la_Salud_Alcantarilla
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Ermita ;
        rdfs:comment                "Fue construida en el año 1973, cuando era alcalde D. Fulgencio Pérez Artero. Las gestiones realizadas por el alcalde comienzan con la compra del terreno al farmacéutico vecino de Totana, D. José Cascales Alemán, propietario de la finca en el sitio denominado Rincón de la Rueda con un total de 1.373 m2, en el Paraje del Agua Salá.Un lugar próximo al primitivo asentamiento de la población de Alcantarilla donde, según la tradición, a finales de la Edad Media, en el s. XIV apareció, junto al cauce del río Segura, una pequeña imagen de la Virgen de la Presentación, también conocida como Virgen La Pequeña. Se cuenta, que Alcantarilla, con las inundaciones, sufrió una epidemia de peste muy importante, y sus vecinos invocaron ayuda a su Virgen Niña para que los curara de esta enfermedad. Entonces, agradecidos con ella por la curación, le cambiaron el nombre, llamándola Virgen de La Salud. La primera ermita de Ntra. Sra. de La Salud, actualmente desaparecida, se ubicaba en los alrededores del Paraje del Agua Salá, lugar donde se instalaron los frailes de la Orden de San Francisco de Paula cuando llegaron a Alcantarilla, entre finales del siglo XVII y principios del siglo XVIII. Las autoridades religiosas del momento cedieron a los frailes la ermita para su cuidado y lugar de oración, realizaron un inventario y establecieron las condiciones que debían seguir para su mantenimiento. Entre los objetos que figuran en el inventario del día veintiséis de mayo 1704, destacamos Un manto rosa para Nuestra Señora La Pequeña. Cuando los frailes se trasladan al nuevo convento construido, actualmente la fabrica de palas, conocido como el Convento de San Francisco de Paula o del Mercado, llevan la imagen de la Virgen para dar continuidad a la devoción y protección al pueblo de Alcantarilla.A lo largo de la historia, Alcantarilla y su Ayuntamiento han rendido honor y gran devoción a su patrona la Virgen de La Salud y la nombran, en el año 1955, con el alcalde D. Juan Martínez Beltrán, alcaldesa honoraria (con los tributos de la vara de alcaldesa y la medalla corporativa) y se consagra la villa de manera oficial, pública y solemnemente a María Inmaculada. Posteriormente, en el año 1973, para rendir culto a nuestra patrona, bajo el patrocinio de la alcaldía, se procede a la adquisición de los terrenos y a la construcción de la ermita y a su acceso urbanístico, que el mismo alcalde D. Fulgencio Pérez Artero en nombre del Ayuntamiento promueve con la ayuda económica de los vecinos, de algunas empresas de la localidad y de subvenciones del Gobierno Civil de Murcia.El proyecto de la ermita se le encarga al arquitecto municipal D. Demetrio Ortuño Yañez y la construcción al maestro de obras D. Francisco Sandoval Almagro. Se trata de un edificio exento, con una superficie construida de 76,35 m2,, de planta rectangular con una nave central que sobresale al exterior en la cabecera y se proyecta a diferente altura, llegándose a ella tras una escalinata donde se alberga el camarín para la Virgen. Y a los pies, con una entrada porticada flanqueada por dos columnas. La cantidad estimada del presupuesto de la obra fue de 250. 000 pesetas. La fachada principal nos recuerda a las típicas ermitas murcianas del siglo XVIII ( son muchas las que se construyen en este siglo que han servido de inspiración en los siglos posteriores, momento de máximo esplendor en Murcia gracias al auge de la industria sedera) con el frontón triangular y coronada con una espadaña para la ubicación de la campana. Nos encontramos ante un edificio religioso con una corriente de inspiración muy lejos de modelos artísticos contemporáneos. Los materiales utilizados son la piedra y el ladrillo visto y, la cubierta a dos aguas con teja cerámica curva. La campana es de bronce, de un barco inutilizado de la Marina española, y fue regalada por el Excmo. Sr. Capitán General del Departamento Marítimo de Cartagena Almirante Yusty Pita, con una inscripción que dice: La zona Marítima del Mediterráneo a Alcantarilla, marzo de 1973. Al exterior del edificio se conservan dos obeliscos de piedra, uno adosado a la fachada y otro en la parte posterior.En los muros laterales se destinan seis ventanas con vidrieras emplomadas de 0,70 cm de ancho por 1,40 de alto rematadas con arcos ojivales, con las imágenes de los patronos de la villa: Virgen de La Salud y Beato Andrés Hibernón y de los titulares de las cuatro parroquias: San Roque, Ntra. Sra. de la Asunción, San Pedro Apóstol y San José Obrero encargadas a la empresa de San Sebastián Vidrieras Artísticas Unanue. El día cinco de febrero de 1973 se colocó la primera piedra, un capitel de la antigua iglesia de San Pedro Apóstol, de la ermita Ntra. Sra. de La Salud para rendir culto a la patrona de Alcantarilla y alcaldesa honoraria, que fue bendecida por el párroco de San Pedro Apóstol, D. José García Martínez y colocada por el alcalde de Murcia, D. Clemente García García. La inauguración de la ermita, a la que asistieron las autoridades religiosas y civiles, se celebró el día seis de octubre de 1973. La corporación municipal estaba presida por el alcalde D. Fulgencio Pérez Artero, los tenientes alcaldes D. Gabriel Cobarro Hernández, D. Juan Domingo Tormos y D. Rafael Lorenzo Jover y, los siguientes concejales: D. José García Hernández, D. Francisco Guillamón Florenciano, D. César Fernández Fernández, D. Vicente López Herrera, D. Francisco Menárguez Arnaldos, D. José López Ruiz, D. Diego González Ruiz y D. Antonio Hernández.Al tratarse de un edificio religioso de Patrimonio Municipal, cuando se constituye oficialmente la Hermandad de Ntra. Sra. de La Salud, en 1974, el Hermano Mayor D. José Capel Ortiz entre las gestiones que realiza destaca la solicitud, del veintidós de marzo de 1974, al Ayuntamiento sobre el uso y la administración de la ermita por tiempo ilimitado, para los actos propios del culto y de los fines de dicha Hermandad. El Pleno de la Corporación , en sesión celebrada el día veintisiete de marzo de 1974, aprueba por unanimidad la solicitud del Hermano Mayor cediendo la ermita para dichos fines pero, sin carácter exclusivo, dada la categoría de bien de dominio público, a tenor del Art. 2. Escudo de la fachada del Convento de las Salesianas. Gente Reglamento de Bienes, aprobado por Decreto de 27 de mayo de 1955. Y se procede a efectuar una relación de los objetos que posee la ermita que queda reflejado en un acta-inventario, del día ocho de abril de 1974, del siguiente modo:La ermita está pensada desde su concepción para dar culto a nuestra patrona y acoger a la gente del pueblo en fechas muy concretas, principalmente en la romería del mes de mayo, cuando se celebran las fiestas patronales en honor a la Virgen de La Salud y las fiestas populares en enero de San Antón. Una vez finalizado el periodo festivo, el pueblo vuelve a su origen y la ermita queda de nueva sola. La imagen de la Virgen por motivos de seguridad, entre otros, no se alberga en la ermita sino en la parroquia de San Pedro Apóstol desde el año 1967 y anteriormente en la capilla del convento de San Francisco de Paula. Desde aquí es de donde Nuestra Señora sigue siendo fuente de salud y prosperidad a nuestro pueblo desde siglos."@es ;
        rdfs:label                  "Ermita Virgen de la Salud Alcantarilla"@es ;
        monu:Año_construcción       "1973-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30820" ;
        monu:Dirección              "Paraje del Agua Sala"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6679-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6679-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6679-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                    "968898500" ;
        geo:lat                     "37.982925"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2119385"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_la_Asuncion_o_Iglesia_Vieja_-_Museo_de_la_Semana_Santa_de_Yecla
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Esta iglesia se empezó a construir en el 1512, finalizándose cuarenta años después. De planta rectangular con unas dimensiones de 40 m de longitud por 14,5 de anchura. Consta de una sola nave de estilo gótico con bóveda de crucería y capillas laterales entre los contrafuertes. El trazado gótico de la nave se divide en cinco tramos y el sexto tramo es remacentista de forma poligonal, en cuya parte superior se encuentra el retablo mayor perdido en la primera mitad del siglo XVII.En las naves góticas de la Iglesia Vieja se ubica desde fechas recientes este museo que recoge los pasos que procesionan en Semana Santa, que constituyen destacados ejemplos de la imaginería murciana y valenciana. También se pueden ver tronos, estandartes, bordados, cruz-guías, túnicas y trajes de gran valor de las diecisiete hermandades y cofradías que participan en estos desfiles procesionales, declarados de Interés Turístico Regional."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de la Asunción o Iglesia Vieja - Museo de la Semana Santa de Yecla"@es ;
        monu:Año_construcción       "1512-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30510" ;
        monu:Dirección              "Plaza de la Asunción"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Yecla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "YECLA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000512008787i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000512008789i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-315-790p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000512008788i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "661 31 44 30 - 636 45 17 90" ;
        geo:lat                     "38.61116"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.1177275"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/SANTIAGO_AP%C3%93STOL>
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Escultura , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "El Monumento a Santiago Apóstol es una imagen del santo, de cuerpo entero, realizada en bronce en el año 2007 por el escultor cartagenero Juan José Quirós. La escultura tiene una altura de aproximadamente tres metros y se encuentra ubicada en el muelle de Santa Lucía, en el kilómetro cero del denominado Camino del Azahar. La imagen del Apóstol Santiago, está acompañada de una cruz de más de quince metros de altura, que ha sido diseñada por Andrés Martínez y construida en los talleres de Tamar. Se encuentra junto al mural que representa la entrada del Apóstol en España, por el barrio de pescadores, que es obra de Ramón Alonso Luzzy."@es ;
        rdfs:label                  "SANTIAGO APÓSTOL"@es ;
        monu:Año_construcción       "2007-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Dirección              "Muelle de Santa Lucía"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7987-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XXI ;
        geo:lat                     "37.59753"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.973854"^^xsd:float .

monu:Picota  a      owl:Class ;
        rdfs:label  "Picota"@es .

<http://www.monumentos.es/IGLESIA_NTRA._SE%C3%91ORA_DE_LOS_REMEDIOS>
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "De techumbre a dos aguas, la iglesia de Nuestra Señora de los Remedios es una basílica muy sencilla. Se cubre mediante bóveda de medio cañón con arcos fajones. A los pies, culmina el conjunto un sencillo coro alto. En el exterior destacan los contrafuertes que sujetan la estructura, así como la torre campanario, rematada en el siglo XX y la portada de gran simplicidad."@es ;
        rdfs:label              "IGLESIA NTRA. SEÑORA DE LOS REMEDIOS"@es ;
        monu:CP                 "30190" ;
        monu:Dirección          "Plaza de España, 1"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Albudeite ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALBUDEITE"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5440-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5440-1_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.028408"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.385495"^^xsd:float .

monu:Acueducto  a  owl:Class .

[ a             <http://www.w3.org/2003/11/swrl#Imp> ;
  rdfs:comment  "" ;
  rdfs:label    "S7" ;
  <http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#isRuleEnabled>
          true ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#body>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Casa_Solariega
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ] ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#head>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Arquitectura_Civil
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ]
] .

geo:long  a     owl:AnnotationProperty .

monu:FACHADAS_DEL_EJE_PEATONAL_DE_CARTAGENA
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Fachada , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "Recorrido de Fachadas de edificios modernistas y edificios Barrocos"@es ;
        rdfs:label              "FACHADAS DEL EJE PEATONAL DE CARTAGENA"@es ;
        monu:CP                 "3020" ;
        monu:Dirección          "Desde Plaza de España a Plaza del Ayuntamiento"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CARTAGENA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5129-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5129-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5129-2p_g.jpg" ;
        monu:Web                "www.cartagenaturismo.es" ;
        geo:lat                 "37.600185"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.986396"^^xsd:float .

monu:Iglesia_Parroquial_de_San_Pedro
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia ;
        rdfs:label              "Iglesia Parroquial de San Pedro"@es ;
        monu:CP                 "30820" ;
        monu:Dirección          "Calle Mayor 34"@es ;
        monu:Email              "cultura@ayto-alcantarilla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6675-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6675-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6675-3p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968898500" ;
        geo:lat                 "37.974445"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2193929"^^xsd:float .

monu:Capilla_de_la_Familia_Ayuso._Iglesia_Ntra._Sra._de_los_Dolores
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Capilla , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "Se ubica en la Iglesia Parroquial Ntra. Sra. de Los Dolores, en la pedanía de Dolores de Pacheco. Este templo es de origen barroco y posee una nave con capillas intercomunicadas y abiertas a la nave central por arcos de medio punto. A los pies de la Iglesia se sitúan la torre y la capilla-antigua cripta de la familia Ayuso, en la que descansan varios de sus miembros. Esta capilla alberga pinturas de Querubina Ayuso datadas y firmadas en 1887. También denominada Capilla del Calvario, se desconoce su autor, pero fue construida a finales del siglo XVIII como panteón de la familia Ayuso. Está decorada con temples y óleo sobre tabla y lienzo de los siglos XIX-XX. Debajo de la capilla existe una cripta donde se realizaban los enterramientos familiares y, según la leyenda, un pasadizo comunicaba la parroquia con Roda y supuestamente era utilizado por la Marquesa de Roda para acudir a la Virgen Ntra. Sra. de Los Dolores los días de lluvia. La Capilla ha sido restaurada por la licenciada en Bellas Artes y Restauradora de Obras de Arte, Natalia Carcelén Gilar. Se han restaurado los cuadros y una pintura mural del fondo en el que se ve a San Juan y a la Virgen María. Respecto a los cuadros del techo, uno de ellos pertenece al siglo XVIII que es el central y representa a Santa Isabel con Jesús y San Juan de niños. Los cuatro evangelistas, situados en las esquinas son de finales del siglo XIX y principios del XX, y los cuadros que hacen referencia a la pasión son de 1962."@es ;
        rdfs:label              "Capilla de la Familia Ayuso. Iglesia Ntra. Sra. de los Dolores"@es ;
        monu:CP                 "30739" ;
        monu:Dirección          "Plaza de la Iglesia"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "DOLORES"@es ;
        monu:FAX                "968-577964" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_112010_300358_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5025-236_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5025-237_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968-579937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.777966"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.869499"^^xsd:float .

monu:Antigua_Colegiata_de_San_Patricio
        a                            monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Colegiata , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                 "De entre todos los edificios de carácter eclesiástico es sin duda la iglesia de San Patricio el de mayor importancia. Este templo se sitúa bajo la advocación de San Patricio (santo patrón irlandés) en recuerdo y conmemoración de la victoria alcanzada en la Batalla de los Alporchones, librada por la gente de Lorca contra los nazaries el 17 de marzo de 1452. Su construcción se llevó a cabo entre 1536 y 1780 sobre el diseño de Jerónimo Quijano, maestro de las obras del Obispado de Cartagena, por lo que todo el interior, a pesar del dilatado período constructivo, presenta un marcado aire renacentista, lógicamente más acusado en los primeros espacios levantados.Concebida con aires catedralicios, su interior se articula en tres naves, capillas laterales entre los contrafuertes, coro y trascoro, elevado crucero, girola con capillas radiales y torre en la cabecera que alberga en su interior la sacristía. La fachada y su unión con el resto del templo se llevó a cabo entre 1694 y 1710 bajo la dirección de José Vallés. Con él colaboraron un buen número de los canteros presentes entonces en Lorca: Ortiz de la Jara, Salvador y Diego de Mora, Sánchez Fortún, etc., los mismos que aparecerán en las décadas siguientes dirigiendo importantes obras en la ciudad.Es sede de las Cofradías de la Curiay del Resucitado."@es ;
        rdfs:label                   "Antigua Colegiata de San Patricio"@es ;
        monu:Año_construcción        "1536-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30800" ;
        monu:Dirección               "Pza. de España"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-7p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-11p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-14p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-16p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-13p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-10p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-8p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-9p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-12p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-331-15p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Renacentista ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                     "968 469 966" ;
        owl:sameAs                   <http://es.dbpedia.org/resource/Colegiata_de_San_Patricio> ;
        geo:lat                      "37.67702"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.6996953"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/MONUMENTO_A_LOS_H%C3%89ROES_DE_CAVITE_Y_CUBA>
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Mobiliario_Urbano , owl:NamedIndividual , monu:Escultura ;
        rdfs:comment            "El monumento se realizó por suscripción pública, encabezada por el propio rey Alfonso XIII. Se decidió el emplazamiento en Cartagena por ser el puerto de partida de la escuadra de Cuba y por ser el lugar de procedencia de gran parte de los contingentes de las tropas. El monumento, obra del escultor Julio González Pola, esta realizado en piedra marmórea, con los relieves y el escudo en mármol negro. De forma piramidal, en las caras principales dos grupos alegóricos y en la parte principal el escudo de España en bronce. Calabrotes y otros elementos marinos completan la decoración del conjunto. En 1982 se restaura el monumento, sustituyendo los grupos alegóricos por unas réplicas en bronce y al igual que la obra original fue financiada con suscripciones públicas y privadas."@es ;
        rdfs:label              "MONUMENTO A LOS HÉROES DE CAVITE Y CUBA"@es ;
        monu:Dirección          "Plaza de los Héroes de Cavite y Cuba"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7966-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.598278"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.9858084"^^xsd:float .

monu:ASAMBLEA_REGIONAL
        a                           monu:Parlamento , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "La Asamblea Regional inició su andadura en la antigua Casa de la Cultura de Cartagena, situado en el Paseo del Alfoso XIII. Posteriormente se decidió que fuese ese lugar su sede permanente remodelando el edificio. En 1985 se realizó un concurso de ideas, de las que salió ganadora el arquitecto Rafael Braquehais, de Cartagena. Este arquitecto proponía una síntesis de elementos genuinos de la arquitectura levantina, combinando elementos de materiales vanguardistas y el trabajo tradiconal artesano. En 1986 se iniciaron las obras y se finalizaron el 12 de marzo de 1991. La fachada posee influencias arquitectónicas del Renacimiento y un aire modernista que la conecta con la arquitectura levantina. La fachada, presidida en su segunda planta con una escultura de Ardid, alegórica a la Región de Murcia ubicada en una logia ornamentada con profusa azulejería y amplias zonas acristaladas. El exterior del edificio es circundado por un muro con representaciones alusivas a los distintos municipios de la Región de Murcia."@es ;
        rdfs:label                  "Asamblea Regional"@es ;
        monu:Año_construcción       "1986-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Dirección              "Paseo Alfonso XIII "@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7904-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7904-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Rafael_Braquehais ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        geo:lat                     "37.607452"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.979782"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1008772> , <http://es.dbpedia.org/resource/Murcia> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/geografico/1111853> , <http://es.dbpedia.org/resource/1986> , <http://es.dbpedia.org/resource/Vanguardismo> , <http://es.dbpedia.org/resource/1985> , <http://es.dbpedia.org/resource/Modernismo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Levante> , <http://es.dbpedia.org/resource/Región_de_Murcia> , <http://es.dbpedia.org/resource/Renacimiento> , <http://es.dbpedia.org/resource/Asamblea> , <http://es.dbpedia.org/resource/1991> , <http://es.dbpedia.org/resource/Alegoría> , <http://es.dbpedia.org/resource/Arquitectura> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/geografico/1108074> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cristal> , <http://es.dbpedia.org/resource/Casa_de_la_Cultura> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cartagena> , <http://es.dbpedia.org/resource/Escultura> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fachada> , <http://es.dbpedia.org/resource/Azulejo> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007732> , <http://es.dbpedia.org/resource/Concurso> .

<http://www.monumentos.es/CHIMENEA_(FaBRICA_DE_TEMPLADO)>
        a                       monu:Chimenea , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Industrial , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Esta chimenea forma parte de la arquitectura industrial de Alguazas. Originariamente formaba parte de un complejo industrial de la localidad."@es ;
        rdfs:label              "CHIMENEA (FÁBRICA DE TEMPLADO)"@es ;
        monu:CP                 "30560" ;
        monu:Dirección          "Plaza Adolfo Suárez"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alguazas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5457-1_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5457-3_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5457-2_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968 620 022" ;
        monu:Web                "www.alguazas.es" ;
        geo:lat                 "38.0516"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.241483"^^xsd:float .

monu:Molino_del_Saltaor
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Popular , monu:Molino ;
        rdfs:comment            "Es uno de los vestigios más curiosos de la comarca. Se trata de un viejo molino que utilizaba como fuerza motriz para el movimiento de sus amodaleras el curso del agua continuo que proporcionaba la rambla de El Charcón. Esa es su peculiaridad, ya que la mayoría de los molinos de la costa son de viento."@es ;
        rdfs:label              "Molino del Saltaor"@es ;
        monu:CP                 "30880" ;
        monu:Dirección          "Paraje del Saltaor"@es ;
        monu:Email              "turismo@aguilas.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Águilas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "EL CHARCON "@es ;
        monu:FAX                "968 446 082" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5124-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5124-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 493 285" ;
        geo:lat                 "37.47533"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.6348771"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/Escudos_de_los_Altos_del_Pac%C3%BAn>
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:EscudoDeArmas , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Los escudos actualmente se hayan ubicados en la fachada del inmueble quesustituye al edificio original, de donde colgaban éstos. El estado de conservación de uno de los escudos es bueno, mientras que elotro se haya bastante erosionado."@es ;
        rdfs:label              "Escudos de los Altos del Pacún"@es ;
        monu:CP                 "30820" ;
        monu:Dirección          "C/Mayor, 76"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6630-2p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968898500" ;
        geo:lat                 "37.970654"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2119709"^^xsd:float .

monu:Las_Posadas  a             owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Casa ;
        rdfs:comment            "Antigua casa de postas fue erigida en la segunda mitad del siglo XVIII, cuya construcción promovió el X marqués de los Vélez, D. Antonio álvarez de Toledo y finalizó el Duque de Alba y XI marqués de los Vélez, Don José María álvarez de Toledo y Gonzaga, por ser Librilla una importante vía de comunicación. El escudo que se encuentra en la esquina oeste de su fachada principal corresponde a este último. Además de sus instalaciones como antigua hospedería, en el cuerpo occidental del edificio se conservan los restos de una almazara."@es ;
        rdfs:label              "Las Posadas"@es ;
        monu:CP                 "30892" ;
        monu:Dirección          "Avenida Fuerzas Armadas"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Librilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LIBRILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6505-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.8882"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.348326"^^xsd:float .

monu:Embarcadero_del_Hornillo
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , monu:Embarcadero ;
        rdfs:comment                "La creación del Embarcadero de Mineral El Hornillo, se debió a la iniciativa empresarial de D. Gustavo Gillman. Con la construcción de este embarcadero don Gustavo tenía como objetivo potenciar la línea férrea de águilas-Lorca-Baza con la explotación de las minas existentes en la Sierra de Bacares. El embarcadero fue inaugurado el día 18 de agosto de 1903, para su pleno funcionamiento hubo de esperar a 1904 cuando se terminaron una serie de mejoras realizadas sobre su concepción inicial. Desde sus orígenes hasta su cierre, acontecido en fechas recientes, se ha dedicado a la carga de hierro. El embarcadero recibe el nombre de la bahía que lo acoge, El Hornillo, y es considerado como el segundo en importancia de España. Su construcción fue realizada totalmente en acero y hormigón con capacidad para albergar y suministrar a dos busques de forma simultánea. Está unido a la Estación de águilas por un puente metálico, con una longitud aproximada de 1.177 m.Se accede por la C/ Espalda Acuña ( al final de esta calle)"@es ;
        rdfs:label                  "Embarcadero del Hornillo"@es ;
        monu:Año_construcción       "1903-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30880" ;
        monu:Dirección              "Bahía del Hornillo"@es ;
        monu:Email                  "turismo@aguilas.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Águilas ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "AGUILAS"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-164-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-164-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-164-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-164-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-164-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-164-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                    "968 493 285" ;
        monu:Web                    "www.aguilas.es" ;
        geo:lat                     "37.40879"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.5635494"^^xsd:float .

monu:Porche  a  owl:Class .

monu:Villa_Romana_de_Los_Villaricos
        a                       monu:Zona_Arqueológica , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Villa_Romana ;
        rdfs:comment            "La conquista romana de la Península Ibérica provocó la aparición de nuevos núcleos de población en zonas rurales, que se llamaron Villae. Villaricos es una de estos áreas residenciales que se dividían en una zona termal, espacios domésticos y áreas de trabajo donde se elaboraban productos como el aceite o el vino. La parte doméstica de la villa se divide en un peristilo, esto es, un patio que divide las estancias de la villa y las termas, que forman parte de los baños que se podían tomar tanto fríos como calientes. En cuanto al área industrial, destacan la almazara y un lagar. Cuando se abandonó la villa, la zona residencial se transformó en una especie de basílica donde se han documentado numerosos enterramientos."@es ;
        rdfs:label              "Villa Romana de Los Villaricos"@es ;
        monu:CP                 "30170" ;
        monu:Dirección          "Paraje Arreaque, carretera del Embalse de la Cierva"@es ;
        monu:Email              " turismo@aytomula.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MULA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-361-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-361-3_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-361-4_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-361-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:TLF                "968 661 501" ;
        monu:Web                "www.mula.es" .

monu:Balneario  a  owl:Class .

monu:Mural_Sombras_Igneas_
        a                       monu:Mural , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Mobiliario_Urbano ;
        rdfs:comment            "Escultura de ángel Haro, realizada en el año 2006. Situado en la Isleta de las Artes, este mural cerámico está colocado estratégicamente junto al mural de Jorge Fin para poder ser contemplados desde la autovía de San Javier - Murcia.Esta obra del artista valenciano ángel Haro, tiene unas medidas de 2 x 6 metros y está compuesto por 140 piezas de cerámica pintada y cocida en los talleres Martín Lario de Lorca. ángel Haro nunca ha buscado lo fácil sólo lo que su inquietud le ha dictado hacer, por lo tanto, sus obras adquieren una gran personalidad."@es ;
        rdfs:label              "Mural Sombras Igneas "@es ;
        monu:Año_construcción   "2006-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30592" ;
        monu:Dirección          "Estación de Servicio de San Cayetano"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SAN CAYETANO"@es ;
        monu:FAX                "968-577964" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_192010_411891_0_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968-579937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.81298"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.906194"^^xsd:float .

monu:Ingeniería  a  owl:Class .

<http://www.monumentos.es/Conjunto_Plaza_Mayor_(porticada)>
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Conjunto_Histórico_Artístico , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Engloba: el Palacio del Concejo (siglos XVI - XVII), Edificio Antiguo del Pósito (siglo XVI), Palacio de los Alarcos (siglo XVI - XVII), La lonja Antigua y la Torre del Reloj (siglo XIX)."@es ;
        rdfs:label              "Conjunto Plaza Mayor (porticada)"@es ;
        monu:CP                 "30510" ;
        monu:Dirección          "Pza. Mayor"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Yecla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "YECLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000112007786i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-309-803p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-309-802p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-309-804p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000112007801i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-309-805p_g.jpg" .

monu:Mojón  a       owl:Class ;
        rdfs:label  "Mojón"@es .

monu:Balsa_de_El_Alamillo
        a                           monu:Balsa , owl:NamedIndividual , monu:Zona_Arqueológica , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Se trata de una balsa romana de distribución de agua que estuvo en uso a partir del s. I, y de la que se conocen sus correspondientes acueductos de entrada y salida. La balsa es de forma rectangular y tiene unas dimensiones de 15,30 m. x 12,30 m. de lado y 1,35 m. de profundidad, con lo que soportaría un importante volumen de agua (superior a unos 250.000 litros). Los muros están construidos con piedra y cal, dos de ellos contra el terreno, y los dos restantes reforzados por contrafuerte. Interiormente, la balsa está enlucida con mortero de cal y cerámica triturada (opus signinum), de color rojizo. En las uniones interiores de la estructura se mantienen los restos de las medias cañas de refuerzo para dar estabilidad al contenedor, técnica habitual en compartimientos romanos para líquidos, que podemos apreciar también en las piletas o tanques de salazón. Junto a uno de sus muros se ven los restos del sistema de desagüe y el basamento de una escalera de acceso para su limpieza. El conducto de entrada del agua se localizaba en el ángulo noreste, y el de salida, en el ángulo suroeste de esta balsa que abastecería de agua a las villas de la zona de El Alamillo y posiblemente a la villa del Rihuete. El agua procedía de un manantial, hoy seco, que estaba situado a pocos kilómetros de la balsa, en la zona vecina de Las Balsicas. Algunos tramos del acueducto, el cual conducía el agua hasta ella, se conservan todavía localizados. Era una obra de construcción de técnica similar a la de la balsa. El canal medía 0,20 m. de luz y su recorrido se iba adaptando a las irregularidades del terreno de las últimas estribaciones de la Sierra del Algarrobo."@es ;
        rdfs:label                  "Balsa de El Alamillo"@es ;
        monu:CP                     "30860" ;
        monu:Dirección              "Calle Punta Mala"@es ;
        monu:Email                  "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "EL ALAMILLO"@es ;
        monu:FAX                    "968 15 31 21" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5610-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5610-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5610-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_I ;
        monu:TLF                    "968 59 44 26" ;
        monu:Web                    "www.visitamazarron.com" , "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/yacimientos-arqueologicos/balsa-del-alamillo/" ;
        geo:lat                     "37.577908"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.252759"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Acueducto> , <http://es.dbpedia.org/resource/Contrafuerte> , <http://es.dbpedia.org/resource/Salazón> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/tecnicas/1003694> , <http://es.dbpedia.org/resource/Caliza> , <http://es.dbpedia.org/resource/Basamento> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mortero_de_cal> , <http://es.dbpedia.org/resource/Opus_signinum> , <http://es.dbpedia.org/resource/Red_de_abastecimiento_de_agua_potable> , <http://es.dbpedia.org/resource/Desagüe> , <http://es.dbpedia.org/resource/Abastecimiento> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_VI> , <http://es.dbpedia.org/resource/Manantial> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cerámica> .

monu:Iglesia_de_Rolda
        a                           monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "La Iglesia de Roldán, data de mediados del S. XVIII. Destacable son sus pinturas de las capillas de San Isidro y San Antón de finales del S. XVIII y las del presbiterio a mediados del S. XIX. Son consideradas únicas en la Región. Su advocación es a San José (Patrón Universal) y su fiesta se celebra el 19 de marzo. Declarada Bien de Interés Cultural."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de Roldán"@es ;
        monu:CP                     "30709" ;
        monu:Dirección              "Plaza Iglesia"@es ;
        monu:Email                  "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ROLDAN"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_252010_301733_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_252010_811480_0_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968-58 91 77" ;
        monu:Web                    "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                     "37.797752"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.008286"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XIX> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000800> , <http://es.dbpedia.org/resource/Advocación> , <http://es.dbpedia.org/resource/Capilla> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/geografico/1165151> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1011922> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fiesta> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000802> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XVIII> , <http://es.dbpedia.org/resource/Bien_de_Interés_Cultural_(España)> , <http://es.dbpedia.org/resource/19_de_Marzo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Pintura> .

monu:El_Cason  a                    monu:Sitio_de_interés , monu:Construcción_funeraria , owl:NamedIndividual , monu:Mausoleo , monu:EstructuraFuneraria ;
        rdfs:comment                "Declarado en 1931 Monumento Nacional. Es un mausoleo funerario tardorromano del siglo V, siendo el monumento de su especie mejor conservado de Europa. Es de una sola nave de medio punto con dos ábsides más pequeños."@es ;
        rdfs:label                  "El Casón"@es ;
        monu:CP                     "30520" ;
        monu:Dirección              "Avda. del Casón, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Jumilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "Jumilla"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0002272007272i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_Antigua ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_V ;
        monu:Web                    "www.jumilla.org" .

monu:Mercado_de_Veronicas
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Mercado_de_Abastos , monu:Arquitectura_Civil , monu:Mercado , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "En el Mercado de las Verónicas, además de conocer la arquitectura local se pueden apreciar algunas de las costumbres de los murcianos. El edificio, obra del arquitecto Pedro Cerdán, data del año 1910. Unos 70 años después de su inauguración sufrió una reforma para reorganizar mucho mejor el espacio interior. Actualmente, es uno de los más importantes de la ciudad, y en él se dan cita cada día cientos de compradores en busca de los mejores productos: carnes, pescados, verduras, hortalizas y congelados."@es ;
        rdfs:label              "Mercado de Verónicas"@es ;
        monu:Año_construcción   "1910-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30004" ;
        monu:Dirección          "Plano de San Francisco"@es ;
        monu:Email              "info@mercadodeveronicas.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5422-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5422-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Pedro_Cerdán ;
        monu:TLF                "968 90 69 00" ;
        monu:Web                "www.mercadodeveronicas.es" ;
        geo:lat                 "37.98364"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.133714"^^xsd:float .

monu:Plaza_de_España  a             owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Plaza , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Constituye el enclave monumental por excelencia. Adquirió su forma definitiva en el siglo XVIII, conceptuada como centro de poder, ya que en ella se ubicaron los edificios del Concejo, del Cabildo, Colegial, otros destinados a servicios y viviendas del siglo XVIII y XIX de familias destacadas. Se utilizaba para acontecimientos sociales y culturales. En la actualidad, la plaza posee un encanto particular para todo el que la visite."@es ;
        rdfs:label                  "Plaza de España"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Pza. de España"@es ;
        monu:Email                  "lorcaturismo@lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-330-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-330-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-330-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-330-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-330-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-330-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 441 914" ;
        monu:Web                    "http://lorcaturismo.es" ;
        geo:lat                     "37.676987"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.699441"^^xsd:float .

monu:Teatro  a  owl:Class .

monu:Plaza  a   owl:Class .

monu:VILLA_EL_RETIRO_Y_FINCA_EL_RECUERDO
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Villa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "VILLA EL RETIRO. La Villa del Retiro, de 1900, se encuentra restaurada y es de uso privado. De estilo Colonial-Vernáculo, es una de las villas más singulares de la zona en la Avenida del Retiro."@es ;
        rdfs:label                  "VILLA EL RETIRO Y FINCA EL RECUERDO"@es ;
        monu:Año_Finalización       "1900-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30730" ;
        monu:Dirección              "AVDA. DEL RETIRO Y LOS GIRASOLES"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:San_Javier ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "SAN JAVIER"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5150-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        geo:lat                     "37.79703"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.8261258"^^xsd:float .

monu:Yacimiento_Minero
        a       owl:Class .

monu:Antiguo_Liceo_de_Obreros_-_Museo_Minero
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Museo , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "ACTUALMENTE CERRADO POR REFORMAS."@es ;
        rdfs:label              "Antiguo Liceo de Obreros - Museo Minero."@es ;
        monu:CP                 "30360" ;
        monu:Dirección          "Plaza Liceo, s/n" ;
        monu:Email              "turismo@ayto-launion.com" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:La_Unión ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LA UNIÓN"@es ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000022010877i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968541614" ;
        monu:Web                "www.ayto-launion.com" .

monu:Museo  a   owl:Class .

monu:Iglesia_Mayor_de_Santiago
        a                            monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                 "Es Monumento Nacional desde 1931. Su construcción se incia a mediados del siglo XV en estilo gótico tardía o isabelino, edificando sólamente la nave central y las capillas laterales. En el siglo XVI, con el Renacimento, se construye la Capilla Mayor, obra de Jerónimo Quijano, el retablo de 1583, atribuido a los hermanos Ayala, en el que está representada la peregrinación a España del Apóstol Santiago, la Sacristia Vieja, la Colecturía y la Puerta Principal.A principios del XVIII se reinician las obras, con la Capilla de la Comunción, diseñada en estilo barroco, a la que más tarde se le daría salida abriendo la puerta del Perdón, en estilo neoclásico, con dos grandes columnas jónicas.En 1735 se construye la sacristía nueva en estilo barroco, con cornisa corrida y fuertes biselados sobe los dinteles de puertas y ventanas, obra de Pedro Pagán y José de los Corrales. A principios del siglo XIX con el arquitecto Lorenzo Alonso, se construye el coro en los pies de la Iglesia y a ambos lados, sendas naves con puertas de salida al atrio. Todo en el más puro estilo neoclásico pero guardando la armonía con la obra gótica de la nave central."@es ;
        rdfs:label                   "Iglesia Mayor de Santiago"@es ;
        monu:CP                      "30520" ;
        monu:Dirección               "C/ de Santiago"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Jumilla ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "JUMILLA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0002212007264i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-241-265_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-241-267_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-241-268_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-241-266_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Gótico , monu:Gótico_Tardío ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XV ;
        monu:TLF                     "968 78 41 80" ;
        monu:Web                     "www.jumilla.org" .

monu:CASA_ZAPATA  a             monu:Casa , monu:Conjunto_Histórico_Artístico , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "La fachada, única parte conservada tal como se proyectó, está inspirada en la de la Casa Calvet de Gaudí, con reminiscencias barrocas. Destacan los adornos rococó de la puerta principal y en el eje central el mirador y los ventanales situados sobre él."@es ;
        rdfs:label              "CASA ZAPATA"@es ;
        monu:CP                 "30204" ;
        monu:Dirección          "PLAZA DE ESPAÑA"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7899-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.60671"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.990869"^^xsd:float .

monu:Escudo_antiguo_Cuartel_de_la_Guardia_Civil
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:EscudoDeArmas ;
        rdfs:comment            "En la fachada de esta casa se encuentran dos escudos de armas, en piedra, que ocupan los lienzos existentes de manera simetrica a ambos lados del balcon central."@es ;
        rdfs:label              "Escudo antiguo Cuartel de la Guardia Civil"@es ;
        monu:CP                 "30820" ;
        monu:Dirección          "C/ Cura 8"@es ;
        monu:Email              "cultura@ayto-alcantarilla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6652-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968898500" ;
        geo:lat                 "37.97277"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2122388"^^xsd:float .

monu:CP  a      owl:AnnotationProperty .

[ a             <http://www.w3.org/2003/11/swrl#Imp> ;
  rdfs:comment  "" ;
  rdfs:label    "S5" ;
  <http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#isRuleEnabled>
          true ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#body>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Capilla
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ] ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#head>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Arquitectura_Religiosa
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ]
] .

monu:Edificio_del_Cuartel_de_la_Guardia_Civil
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Cuartel ;
        rdfs:comment            "Este remozado edificio se empezó a usar en 1530 cuando el Concejo Municipal cambia de domicilio, debido a la ruina que amenaza la cámara de la Torre (antigua Aljama y en 1503 primer concejo) situada sobre la única puerta de entrada a la ciudadela árabe."@es ;
        rdfs:label              "Edificio del Cuartel de la Guardia Civil"@es ;
        monu:CP                 "30640" ;
        monu:Dirección          "Plaza La Lonja, 2"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6610-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 68 80 05" ;
        monu:Web                "guardiacivil.es" , "https://www.guardiacivil.es" ;
        geo:lat                 "38.208755"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.04021"^^xsd:float .

monu:Chalet_Jose_María_Precioso
        a                           monu:Casa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "La construcción del edificio data de principios del siglo XX, época en que fue construida como residencia familiar de José María Precioso, según planos de Pedro Cerdán Martínez, autor de edificios tan reseñables como la fachada del Casino de Murcia o el Mercado de Verónicas.Esta casa representa la época de comienzo de la pujanza industrial de Alcantarilla, precisamente por ser Precioso el propietario y fundador de la fábrica de maderas y envases de la Plaza de San Francisco de la localidad, fue definitivamente abandonado en 1970, sufriendo diversos daños. El Ayuntamiento, que lo protegió como bien histórico-artístico, puso coto a esta degradación tapiando puertas y ventanas, estando actualmente incluido en el &lsquo,Catálogo de construcciones y elementos naturales, históricos, artísticos o ambientales&rsquo, de Alcantarilla."@es ;
        rdfs:label                  "Chalet José María Precioso"@es ;
        monu:CP                     "30820" ;
        monu:Dirección              "Plaza Pepe de la Pequeña frente estación de ferrocaril"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6685-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6685-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6685-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                    "968898500" ;
        geo:lat                     "37.97171"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2164993"^^xsd:float .

monu:MOJONES_DEL_REINO
        a                           monu:Mojón , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "Desacuerdos y litigios. Así fue el origen de los llamados Mojones del Reino. Y es que cuando los reyes castellanos conquistaron Murcia provocaron un largo litigio con los aragoneses debido a los límites de cada reino. Más de medio siglo duró el desencuentro. Finalmente se decidió que Molina, Murcia y Cartagena fueran para Castilla, mientras que Alicante, Elche, Orihuela y Crevillente, para Valencia. &iquest,Y qué pasó con Beniel que estaba situado justamente en la frontera? Se quedó en territorio castellano, aunque no fue hasta el siglo XV cuando se colocaron los Mojones del Reino para dividir la cuenca del Segura en dos administraciones diferentes. Lejos de terminar, las disputas territoriales continuaron. Ya en 1996 se restauraron los célebres mojones, se instaló iluminación en ellos y a partir de ese momento se consideran monumento histórico-artístico."@es ;
        rdfs:label                  "MOJONES DEL REINO"@es ;
        monu:CP                     "30130" ;
        monu:Dirección              "Avda del Reino, límite con término de Orihuela."@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Beniel ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "BENIEL"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5442-1_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XV ;
        monu:TLF                    "968 600 161" .

<http://www.monumentos.es/Iglesia_de_Jes%C3%BAs>
        a                           monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "De planta octogonal, fue levantada hacia 1670 y concluida en los años finales del siglo XVII como iglesia propia de la Cofradía de Jesús. Es, sin duda alguna, el escenario de la escultura, un verdadero teatro pensado para mostrar los misterios de la pasión. Salzillo realizó para el recinto los famosos pasos procesionales de la mañana de Viernes Santo, logrando un escenario armónico entre arquitectura y escultura. En las tribunas se conservan todavía originales, las pinturas de Pablo Sístori, de 1792."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de Jesús"@es ;
        monu:Año_construcción       "1670-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30005" ;
        monu:Dirección              "Plaza de San Agustín"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6969-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII ;
        owl:sameAs                  <http://es.dbpedia.org/resource/Iglesia_de_Jesús> ;
        geo:lat                     "37.98666"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.1382258"^^xsd:float .

monu:Castillo_de_Pliego
        a                       monu:Castillo , monu:Arquitectura_Militar , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "El castillo de Pliego se encuentra en una elevación cercana al núcleo urbano, emplazado en un cerro que convertía a la fortaleza en prácticamente inexpugnable. Se trata de una indudable posición estratégica desde la que se domina la población: toda la vega cultivada del Río Pliego y el llamado Castillo de las Paleras, en la ruta de comunicación entre los valles del Río Pliego y Mula y las llanuras del Guadalentín. El origen del mismo todavía plantea dudas, sin poder atestiguar si se trata de una construcción musulmana heredada o de un edificio complementario de la otra fortaleza. Incluso podría tratarse de un baluarte erigido bajo el dominio de este territorio por la Orden de Santiago como un nuevo núcleo de poder y punto fuerte en la frontera con el Reino Nazarí de Granada hasta 1492. Su estado de conservación, aunque resultado de las vicisitudes del tiempo, es bueno, habiendo sido restaurado. Así es posible contemplar la fábrica de tapial de argamasa y sus más representativos elementos defensivos como torres, almenas o lienzos de muralla. Arquitectónicamente se diferencian dos conjuntos de defensa, la fortaleza propiamente dicha, que de planta rectangular estaba jalonada por siete torreones y una gran torre custodiando la entrada, y una antemuralla o barrera que cerrando un área inhabitada se constituiría en la primera línea defensiva. El acceso desde el pueblo de Pliego se realiza por un cómodo camino acondicionado recientemente o a través de parte del itinerario ecoturístico de la Senda de los Miradores."@es ;
        rdfs:label              "Castillo de Pliego"@es ;
        monu:CP                 "30176" ;
        monu:Dirección          "Castillo de Pliego"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Pliego ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PLIEGO"@es ;
        geo:lat                 "37.990883" ;
        geo:long                "-1.498015" .

<http://www.monumentos.es/ERMITA_DE_LA_PUR%C3%8DSIMA>
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Ermita , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "¿Sabías que uno de los primeros usos que se dio a esta ermita fue como lugar de enterramiento? Hay que remontarse al año 1796 cuando las obras en la parroquia de San Onofre obligó a utilizar este edificio como lugar de enterramiento. Tres años después el espacio se estaba quedando tan pequeño que se decidió adquirir los terrenos colindantes para habilitarlos como cementerio, compra que sufragó el segundo Marqués de Camachos. Si te fijas bien, aún se pueden contemplar en el interior de la ermita lápidas o restos de las mismas. De hecho allí mismo hay enterrados personajes relevantes para la villa como el ministro de Fernando VII Pedro Regalado. En 1850 la pequeña capilla se amplió, añadiendo una pequeña sacristía y una casa para el ermitaño. Durante años el edificio fue objeto de reformas que llegaron a elevar el piso de la nave setenta centímetros. Se eliminó la casa del ermitaño y también se talaron los primitivos árboles así como el enrejado del atrio. Las obras volvieron a realizarse en 1997 para que la ermita recuperara nuevamente el nivel original del suelo hasta obtener el estado que tiene actualmente. En el altar destaca la imagen de la Purísima Concepción, sobre la zona del altar hay una cúpula que fue pintada en fechas recientes marcando las nervaduras y escogiendo motivos simbólicos y guirnaldas en colores pálidos, en un estilo neobarroco que poco tiene que ver con el estilismo original de toda la arquitectura."@es ;
        rdfs:label              "ERMITA DE LA PURÍSIMA"@es ;
        monu:CP                 "30560" ;
        monu:Dirección          "C/ Mayor, 58"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alguazas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5455-1_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5455-3_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5455-2_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968 620 063" ;
        monu:Web                "www.alguazas.es" ;
        geo:lat                 "38.0502"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.24445"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_Los_Santos
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "Pequeña iglesia de planta de cruz latina. Situada en la plaza del mismo nombre. Construida en el s. XVI, fue restaurada en 1803 y posteriormente en 2006. En su interior podemos encontrar un retablo de estuco del siglo XVIII, que alberga la imagen de ambos. Dedicada al culto de los santos Abdón y Senén, patronos de la villa.Cada 30 de julio y, desde el s. XVI, se celebran las fiestas en honor a Los Santos Mártires San Abdón y San Senén, patronos de Calasparra.Entre otros, disfrutamos de eventos tales como actuaciones, conciertos musicales, fiesta joven de las Peñas, el tradicional concurso de migas, la procesión de los Patronos y la monumental Corrida de Toros."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de Los Santos"@es ;
        monu:CP                     "30420" ;
        monu:Dirección              "Plaza de Los Santos"@es ;
        monu:Email                  "oficinadeturismodecalasoarra@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Calasparra ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CALASPARRA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8668-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8668-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968745325" ;
        geo:lat                     "38.233913"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.696684"^^xsd:float .

monu:Puente_de_Hellín
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Puente , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Puente de origen romano, se construyó en 1.548 sobre el río Alhárabe, en el antiguo camino que comunicaba con la vecina localidad de Hellín, con la cual Moratalla mantenía relalciones comerciales.Actualmente sigue utilizándose como paso para los agricultores que viven el paraje de la huerta y de las Cañadas. Recientemente se han realizado obras de restauración."@es ;
        rdfs:label              "Puente de Hellín"@es ;
        monu:CP                 "30440" ;
        monu:Dirección          "Moratalla"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Moratalla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MORATALLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000242007765i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:Web                "www.ayuntamientomoratalla.net" .

monu:Homenaje_a_la_mujer
        a                       monu:Mobiliario_Urbano , monu:Escultura , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La Chimenea de Hernández Gil perteneció a la antigua fábrica de conserva de El Pelícano. Al derribar la instalación en su solar se hizo un jardín, el Huerto Fayrén, donde permanece la chimenea. A su lado podemos admirar la escultura del artista Manuel Mateo Cuenca: El Consejo Homenaje a la Mujer. Está representada por dos figuras sentadas representando en actitud dialogante los consejos que una persona adulta le da a otra más joven.Está realizada en acero corten de 3 mm. de grosor. Esta técnica escultórica permite trabajar con grandes superficies planas cosidas con soldadura. La pretensión, al elegir ésta técnica, es conseguir que tanto las aristas como las líneas sean lo más puras posibles para que luz y sombra queden perfectamente definidas. Está montada sobre una peana, también de acero cortén, que descansa sobre un plinto de obra. "@es ;
        rdfs:label              "Homenaje a la mujer"@es ;
        monu:Dirección          "Huerto Fayrén"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_212014_281197_0_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.04642"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.212213"^^xsd:float .

monu:Picota_Aledo  a                monu:Arquitectura_Militar , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Picota ;
        rdfs:comment                "El nombre viene de pico ya que en estos se clavaba la cabeza o miembros de las personas que se ajusticiaban. Esta construcción es un símbolo de opresión feudal. En la Edad Media se torturaba a los reos para obtener sus confesiones y luego se les exponía a la vergüenza pública, atados en las picotas para que los habitantes del pueblo le lanzaran piedras e insultos. El 26 de mayo de 1813 las cortes de Cádiz mandaron destruir todas las picotas para asegurar la libertad de los habitantes de los pueblos. La picota de Aledo fue construida a finales del siglo XVI, a partir del 25 de julio de 1592, cuando el rey autoriza a la villa a emanciparse de la jurisdicción de la orden de Santiago y le da permiso para tener cárcel y picota. En sus orígenes la picota aledana, era un simple tronco de madera clavado con fuerza al suelo, después pasó a ser cubierta de ladrillos vistos para conseguir más firmeza, y así es como se mantiene hasta nuestros días.Aún se conservan grilletes y se puede ver en el propio monumento los picos que sobresalen en donde se ataba a los reos o se clavaban sus miembros. Estructura: Tiene una estructura cilíndrica recubierta de una capa de ladrillo visto que la protege del paso del tiempo."@es ;
        rdfs:label                  "Picota"@es ;
        monu:Año_construcción       "1592-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30859" ;
        monu:Dirección              "Pza. del Castillo, s/n"@es ;
        monu:Email                  "turismo@aledo.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Aledo ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALEDO"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-263-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-263-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-263-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "696 962 116" ;
        monu:Web                    "www.aledo.es" .

<http://www.monumentos.es/Capilla_de_San_Ildefonso_(Capilla_de_la_Cruz)>
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Capilla , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "Levantada por iniciativa de Dª. Patricia Muñoz en memoria de su difunto esposo D. Alfonso Chico de Guzmán, antiguo propietario de la finca del Carrascalejo, fue bendecida en diciembre de 1898. Poco después, en enero de 1900, se inauguraría el edificio adyacente, el antiguo Asilo y Hospital de Ancianos, regentado por las Hermanitas de los Ancianos Desamparados, en funcionamiento hasta 1940 y actualmente Centro Social de La Cruz. Las obras de restauración llevadas a cabo en 2016 pusieron al descubierto una oquedad a modo de hornacina en una de las paredes. Se interpretó como el confesionario que utilizaba en su juventud Santa Maravillas de Jesús, quien a menudo acudiría a la capilla levantada a instancias de su abuela. La rehabilitación permitió recuperar, además, pinturas originales y otros elementos de gran valor artístico."@es ;
        rdfs:label              "Capilla de San Ildefonso (Capilla de la Cruz)"@es ;
        monu:Año_construcción   "1898-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30180" ;
        monu:Dirección          "C/ Hospital, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Bullas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "BULLAS"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5462-1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 652 176" ;
        geo:lat                 "38.046688"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.676851"^^xsd:float .

monu:CASA_CLARES  a                  monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , monu:Conjunto_Histórico_Artístico , owl:NamedIndividual , monu:Casa ;
        rdfs:comment                 "Edificio proyectado por el arquitecto cartagenero Mario Spottorno (1907). La fachada de la calle del Aire destaca por la evidencia del estilo modernista en la cornisa, vidrieras, detalles florales y los capiteles de la planta baja."@es ;
        rdfs:label                   "Casa Clarews"@es ;
        monu:Año_construcción        "1907-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30202" ;
        monu:Dirección               "CALLE DEL AIRE, 3-1"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7895-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Mario_Spottorno ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Modernismo ;
        geo:lat                      "37.60015"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-0.985048"^^xsd:float .

monu:Iglesia_San_Bartolome
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "La iglesia de San Bartolomé se construyó tras algunas desavenencias con el marqués de Beniel que consideraba que el terreno donde se iba a ubicar el edificio era de su propiedad. Se llegaron a pagar 7.000 reales de vellón por el territorio que ocuparía este templo barroco, cuya cúpula es muy similar a la del templo de la Nora. Una de las particulares del templo es que conectaba directamente con la casa-palacio de los marqueses, que también hicieron generosas aportaciones para la finalización de la obra. No fue una de las iglesias más baratas de la época y es que poco a poco se fueron encareciendo los trabajos, presupuestados inicialmente con 40.000 reales de vellón. En varias ocasiones hubo que pedir préstamos tanto al Cabildo de la Catedral de Murcia como a diversas iglesias como a la de Chinchilla. A pesar de los bombardeos, el edificio resistió muy bien a uno de los episodios más trágicos en la historia española como fue la Guerra Civil. Tras varias restauraciones, la iglesia se mantiene intacta desde 1999."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia San Bartolomé"@es ;
        monu:CP                 "30130" ;
        monu:Dirección          "Plaza Ramón y Cajal, s/n."@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Beniel ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "BENIEL"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5441-1_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968 600 555" .

monu:Casa_de_la_Tercia_Pliego
        a                       monu:Casa , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "La Casa de la Tercia se localiza en la calle Mayor. Esta edificación está relacionada con la conservación, control, depósito y guarda del cereal. También aquí se centralizaba el cobro de impuestos a los pobladores, una de sus más importantes funciones, además de garantizar la reserva en épocas de escasez. La función de recogida de los diezmos (la contribución de los habitantes) y su conversión en tercios ( 1/3 para la Orden, 1/3 para el Rey y 1/3 para la Iglesia), hizo que la construcción fuera conocida como la casa de la Tercia. Su ubicación en el centro de la Villa simbolizaba el poder de sus moradores. Este tipo de casas se instituyen tras la Reconquista en los territorios de jurisdicción señorial y de las órdenes religiosas. Cuando los señores eclesiásticos y nobles fueron perdiendo capacidad de gobierno, relevados por los concejos, pasarían a llamarse Pósito Municipal. Además de éste, había otros pósitos, que guardaban grano para ser distribuido entre los pobres, los llamados Pósitos Píos.  Se convirtió posteriormente en el edificio de la Encomienda de Santiago, construido éste en 1802, siendo comendador de la Orden Don Francisco de Borbón. Dirigió las obras el arquitecto Jerónimo Martínez Brucero de Lara. El inmueble, de estilo barroco murciano, se divide en dos plantas, con un ático de seis ósculos mixtiforme y teas a cada lado del escudo de la Orden de Santiago que hay sobre el dintel de la puerta de acceso. Esta nueva edificación sustituiría a las viejas casas de la Tercia situadas en el interior de la villa medieval, muy próximas a ésta."@es ;
        rdfs:label              "Casa de la Tercia"@es ;
        monu:CP                 "30176" ;
        monu:Dirección          "Calle Mayor"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Pliego ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PLIEGO"@es ;
        geo:lat                 "37.99048"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.505751"^^xsd:float .

monu:Claustro  a  owl:Class .

<http://www.monumentos.es/CHIMENEA_(FaBRICA_PACO_SERNA)>
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Chimenea , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Industrial ;
        rdfs:comment            "Esta chimenea forma parte de la arquitectura industrial de Alguazas. Originariamente formaba parte de un complejo industrial de la localidad."@es ;
        rdfs:label              "CHIMENEA (FÁBRICA PACO SERNA)"@es ;
        monu:CP                 "30560" ;
        monu:Dirección          "Plaza Paco Serna"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alguazas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALGUAZAS"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5458-2_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5458-1_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968 620 022" ;
        monu:Web                "www.alguazas.es" ;
        geo:lat                 "38.052055"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.248769"^^xsd:float .

monu:Caserío_Mudejar  a         owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa ;
        rdfs:comment            "Desde su origen el caserío de Pliego reproducía el diseño urbano característico de las alquerías rurales islámicas, un pequeño grupo de edificios recogidos, al borde del barranco de La Mota, sobre un terreno en cuesta y rodeados por una zona de huerta en terrazas. Como no disponía de murallas, el núcleo urbano se protegió mediante un sistema defensivo denominado casamuro, que perseguía cerrar sobre sí el contorno externo del poblado sin dejar huecos entre las viviendas. Sólo era posible acceder al interior de la población a través de un único ingreso localizado a la altura de la actual iglesia de Santiago. De aquí mismo partía el antiguo camino a Mula, hoy calle La Balsa."@es ;
        rdfs:label              "Caserío Mudéjar"@es ;
        monu:CP                 "30176" ;
        monu:Dirección          "Calle La Balsa"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Pliego ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PLIEGO"@es ;
        geo:lat                 "37.992115"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.506861"^^xsd:float .

monu:Templo_Parroquial_de_las_Tres_Avemarías._Iglesia_San_Buenaventura_Capuchinos
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "Templo remodelado del antiguo Convento de San Buenaventura y Convento de los padres Capuchinos, religiosos que regentan dicha parroquia. Originariamente este convento se construyó en el siglo XVII cuando se instaló allí una comunidad de frailes franciscanos Alcantarinos (1604), que permanecieron en él hasta la desamortización del siglo XIX. A finales de ese mismo siglo un sacerdote totanero adquirió el convento y lo donó a la Orden Capuchina, que desde entonces ha ejercido en Totana una importante labor pastoral y social. Es interesante conocer esta iglesia donde encontraremos pinturas de sabor modernista junto a otras de larga historia. En su interior conserva una cripta del siglo XVII. En el altar mayor destacan dos lienzos, obra del pintor valenciano Senen Vila: la imagen de las Tres Avemarías y unas vidrieras diseñadas por el padre Rafelbuñol. Sus capillas construidas de mampostería ofrecen una agradable sensación de devoción y fervor religioso, como también la cripta que se encuentra bajo la capilla de la comunión."@es ;
        rdfs:label              "Templo Parroquial de las Tres Avemarías. Iglesia San Buenaventura Capuchinos"@es ;
        monu:CP                 "30850" ;
        monu:Dirección          "C/ Teatro"@es ;
        monu:Email              "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "TOTANA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000342008505i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_214_508_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000342008506i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000342008507i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 424 867" ;
        monu:Web                "www.turismo.totana.es" .

monu:Iglesia_de_San_Nicolas_de_Bari
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "La valiosa arquitectura murciana se completa con la iglesia de San Nicolás, que destaca por sus retablos, que recuerdan al centro de la fachada de la Catedral, sus esculturas y la platería. Iglesia donde tienen sede la Cofradía del Santísimo Cristo del Amparo y la Hermandad del Santísimo Cristo de Burgos."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de San Nicolás de Bari"@es ;
        monu:CP                 "30005" ;
        monu:Dirección          "Pza. San Nicolás, 1"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-296-459_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 21 92 30" ;
        monu:Web                "http://www.parroquiasannicolasmurcia.org/" ;
        geo:lat                 "37.985737"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.135138"^^xsd:float .

monu:Iglesia_Parroquial_Ntra._Sra._de_Los_Dolores
        a                       monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Situada en la pedanía de Dolores de Pacheco. Catalogada en el Servicio Regional de Patrimonio Histórico de la Dirección General de Cultura. Es de origen barroco y se han ido añadiendo algunos elementos arquitectónicos. Posee una nave con capillas intercomunicadas y abiertas a la nave central por arcos de medio punto, un retablo y un interesante camarín.A los pies de la iglesia se sitúan la torre y la Capilla-Cripta de los Ayuso, en la que descansan varios miembros de la familia. Esta capilla conserva pinturas de Querubina Ayuso datadas y firmadas en 1887. En 1906, el Obispo de Cartagena D. Vicente Alonso y Salgado elevó la Ermita a categoría de Rectoría con pila bautismal propia, haciéndose cargo de la misma el sacerdote que la atendía desde la parroquia de Torre Pacheco. La imagen de la Virgen de los Dolores fue quemada junto a otras imágenes y ornamentos litúrgicos en la Guerra Civil, concretamente la noche del 23 de julio de 1936. Pero más tarde, en el año 1940, fue creada de nuevo por el escultor José Sánchez Lozano. La nueva imagen de la Virgen María, fue coronada por el Sr. Obispo de Cartagena D. Ramón Sanahuja y Marcé un 19 de septiembre de 1954."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia Parroquial Ntra. Sra. de Los Dolores"@es ;
        monu:CP                 "30739" ;
        monu:Dirección          "Avda. del Marqués de rozalejo "@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "DOLORES"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6227-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6227-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6227-3p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6227-2p_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968-17 31 20" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.777966"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.869499"^^xsd:float .

monu:Antigua_Casa_del_Corregidor
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Casa , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "De la antigua casa del Corregidor, que se daba por concluida en 1750, solo resta una pequeña logia sostenida por tres pilares en cuyas enjutas aparecen en bajorelieve mascarones y símbolos de la ciudad (espada y llave). De muy mayor interés es el grupo escultórico formado por dos ciclópedos personajes apoyados en mazas y que sostienen la figura de un sol, junto con los escudos reales y de la ciudad, el soberbio esquinazo, visto de perfil, recuerda e de la proa de una nave con mascarón. Entre rocallas de atinada labra hay varias inscripciones aludiendo a los personajes ya mencionados, Elio y Crota. Todo el grupo escultórico ha sido atribuido al tallista lorquino Juan de Uzeta que lo concluiría en el año 1750. "@es ;
        rdfs:label                  "Antigua Casa del Corregidor"@es ;
        monu:Año_construcción       "1750-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "C/ Corregidor, 1" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-244-665p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/92008i342_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-244-664p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000092008663i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                    "968 466 003" ;
        geo:lat                     "37.676632"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.700142"^^xsd:float .

monu:Posito_de_Labradores
        a                           monu:Conjunto_Histórico_Artístico , monu:Pósito , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "Edificio que hasta hace pocos años también albergó la Cárcel de la ciudad, por eso en la puerta principal se puede leer el cartel de CARCEL. Es un edificio del S. XVIII levantado por los labradores lorquinos para almacenar el grano, se denominó pósito alto para diferenciarlo del Pósito de Panaderos de la Plaza del Caño."@es ;
        rdfs:label                  "Pósito de Labradores"@es ;
        monu:CP                     "30800" ;
        monu:Dirección              "Calle Cárcel"@es ;
        monu:Email                  "lorcaturismo@lorca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5600-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 44 19 14" ;
        monu:Web                    "www.lorcaturismo.es" ;
        geo:lat                     "37.67683"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.700485"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_la_Concepcion_Caravaca
        a                            monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                 "La Torre de los Pastores es una de las zonas de esta iglesia que más llama la atención. Se cree que cuando se construyó tenía una doble función: informar de posibles peligros y servir de punto de referencia a los pastores de la zona. La iglesia data de 1532 y se edificó sobre la antigua Iglesia de la Cofradía Hospitalaria de San Juan de Letrán. El edificio es de estilo renacentista de singular belleza, donde los arcos de medio punto y los pilares que dan paso a las capillas que forman el crucero, y dan cuenta de las innovaciones que en lo artístico se estaban llevando a cabo, debido a la influencia de la obra de El Salvador que se realiza por los mismos años. Destaca en su interior, el artesonado mudéjar, de madera policromada, del siglo XVI, de par y nudillo, la Capilla Mayor de cantería cubierta por bóveda de crucería, y el retablo barroco del siglo XVIII, con una imagen de la Purísima Concepción obra de Francisco Fernández Caro, discípulo de Salzillo."@es ;
        rdfs:label                   "Iglesia de la Concepción (Caravaca de la Cruz)"@es ;
        monu:Año_construcción        "1532-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30400" ;
        monu:Dirección               "C/ Glorieta, s/n"@es ;
        monu:Email                   "turismo@caravacadelacruz.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "CARAVACA DE LA CRUZ"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-325-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-325-2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-325-3_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-325-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-325-4_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-325-5_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Renacentista ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                     "968 707 530" ;
        monu:Web                     "www.turismocaravaca.com" ;
        geo:lat                      "38.10535"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.864688"^^xsd:float .

monu:Chimenea_fabrica_de_Orujo
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Chimenea , monu:Arquitectura_Industrial ;
        rdfs:comment            "En este caso se trata de dos chimeneas una de mayores dimensiones realizada en ladrillo macizo visto de color claro y otra menor situada junto a la anterior, realizada también en ladrillo, revestida interiormente con acero.De planta cuadrada en su base y circular a partir de su cuerpo principal, la mayor de ellas presenta tres cuerpos muy sencillos en alzado que van decreciendo de manera continua en dimensiones y se corresponden con el horno en su base cuadrada, un cuerpo principal y remate decorado en ladrillo. La pequeña también presenta la base de planta cuadrada en lo correspondiente al horno en su base para después pasar a un cuerpo de base circular que decrece en dimensiones de manera escalonada.No presenta remate, en su lugar sobresale del interior el revestimiento de acero."@es ;
        rdfs:label              "Chimenea fábrica de Orujo"@es ;
        monu:CP                 "30820" ;
        monu:Dirección          "Camino de la Piedra"@es ;
        monu:Email              "cultura@ayto-alcantarilla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6681-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968898500" ;
        geo:lat                 "37.97245"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.206365"^^xsd:float .

monu:Está_en_Municipio
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:Yacimiento_de_las_Cabezuelas
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Zona_Arqueológica ;
        rdfs:comment                "La cultura predominante y por la que se conoce el yacimiento de las Cabezuelas, es la cultura ibérica, la que más hallamado la atención tanto de investigadores como de saqueadores por sus vistosos materiales cerámicos. Probablemente el asentamiento no presentaría murallas defensivas, ya que las propias características del cerro, formado por margas yesíferas que se degradancon mucha facilidad, y la erosión natural, han propiciado un acceso muy complicado e incluso impracticable por su ladonorte.Aunasí, lazona oeste, dondeparece existir unfoso, sería laparte más accesible,y porello nose descarta que pueda existir un lienzo defensivo en ese lugar. La fase romana también debió deser muy relevante, ya que sepueden apreciar en super&iquest,cie gran cantidad de materiales adscritos a esta cronología, que se solapa sin solución de continuidad con la fase ibérica y se prolonga por lo menos hasta la primera mitaddel siglo II d.C. Tras un prolongado hiato de aparente abandono, la presencia de materiales de cronología andalusí delata una nueva ocupación del cabezo al menos a partir del siglo IX, entre los que destacan, además de un tesorillo emiral hallado por clandestinos y hoy en una colección particular, abundantes fragmentos de cerámicas toscas y otros más refinados, que señalan unaúltima fase deapogeo del poblado entre los siglos X y XI."@es ;
        rdfs:label                  "Yacimiento de las Cabezuelas"@es ;
        monu:CP                     "30850" ;
        monu:Dirección              "Paraje de las Cabezuelas"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/otros/recurso-1-7972-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                lugares:Cultura_Ibérica ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_del_Hierro ;
        monu:TLF                    "968418153" .

monu:Iglesia_de_San_Francisco_Mula
        a                       monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Iglesia connsagrada a la Purísima Concepción, aunque en Mula es conocida como Iglesia de San Francisco, la portada responde a esquemas renacentistas, simulando un arco de triunfo sostenido por pilastras jónicas. Sobre el frontón existe una hornacina vacía que albergó una imagen de piedra de San Francisco de Asís, que actualmente se encuentra sobre el compás de entrada al monasterio de La Encarnación. Junto a la portada se alza el campanario de ladrillo construido en el siglo XVIII. En el interior pocas cosas nos recuerdan a la obra renacentista de su origen, ya que fue remodelada en el barroco, estrechándose la nave central con grandes pilastras de ladrillo. Estas pilastras ocultaban a las de piedra originales y daban así más profundidad a las capillas laterales, muchas de las cuales están presididas por escudos de las familias a las que pertenecieron. También es rebajada la techumbre con una gran bóveda, dejando oculto el artesonado de madera y los arcos fajones que lo sostenían, ambos decorados con estrellas y motivos figurativos."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de San Francisco (Mula)"@es ;
        monu:CP                 "30170" ;
        monu:Dirección          "Calle Doña Elvira"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MULA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6061-2_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6061-1_g.JPG" ;
        monu:TLF                "692 396 463" ;
        geo:lat                 "38.04113"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.488268"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/Arco_de_San_Pedro,_de_Las_Ollerías_o_de_La_Rambla>
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Arco ;
        rdfs:comment                "Acueducto construido por el totanero D. Pedro de Mora Cánovas en 1753. Su diseño es obra de D. Silvestre Martínez, artífice también de la Fuente de la Plaza Mayor. Está bordeando la antigua zona de las Ollerías, donde en otro tiempo se situaron la mayor parte de los oficios alfareros de Totana. Fue construído para permitir la llegada del agua desde el manantial de La Carrasca, en Sierra Espuña, hasta la fuente de la plaza, la de Juan de Uzeta. Construido en ladrillo, descansa sobre piedra de sillería procedente de la Sierra de Tirieza, tallada por el maestro cantero Diego López Tello. Otro acueducto de interés es el Arco del Perdiguero utilizado para el transporte de agua de riego. Situado en la Rambla de La Santa, en las inmediaciones de la carretera de acceso a la Ermita de la Huerta."@es ;
        rdfs:label                  "Arco de San Pedro, de Las Ollerías o de La Rambla (S. XVIII)"@es ;
        monu:Año_construcción       "1753-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30850" ;
        monu:Dirección              "Avda. de la Rambla"@es ;
        monu:Email                  "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "TOTANA"@es ;
        monu:FAX                    "968 418 183" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000372008480i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_205_483_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000372008481i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000372008482i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Pedro_de_Mora_Cánovas ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 418 153" ;
        monu:Web                    "www.turismo.totana.es" .

monu:Punta_de_los_Gavilanes
        a                       monu:Zona_Arqueológica , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Primeros siglos del II Milenio a.C.- final del siglo II a inicios del siglo I a.C. Este reducido promontorio costero que separa las playas de La Reya y La Pava ha sido objeto de una dilatada ocupación en el tiempo, desde la Prehistoria hasta la Romanización, cuya compleja sucesión precisa de una rigurosa y metódica excavación arqueológica.Su ocupación inicial se produce en los primeros siglos del II milenio a.C., ligada a una temprana diversificación económica de los Grupos Argáricos del entorno destinada a la explotación del medio marino y, probablemente, al apoyo a la navegación costera. Posteriormente, desde el I milenio a.C. hasta finales del siglo VIII o inicios del siglo VII a.C., el promontorio es utilizado como pequeño enclave comercial por parte de fenicios, estando habitado todavía en el siglo VI a.C. con idéntica función. Pero es quizás la identificación de una factoría destinada a la obtención de plata, activa a lo largo de los siglos IV- II a.C., uno de los aspectos más relevantes de la investigación que se desarrolla en el yacimiento. Se trata del único establecimiento de este tipo localizado hasta el momento en el Mediterráneo Occidental donde se desarrolla una técnica metalúrgica próxima a la practicada contemporáneamente en las minas áticas de Laurion.De esta edificación se conservan los distintos departamentos que permiten conocer el desarrollo del proceso seguido, consistente en la copelación del plomo metálico procedente de las fundiciones del entorno de las cercanas minas de Mazarrón. Tras el abandono de estas instalaciones, que coincide con los acontecimientos relacionados con la toma de Qart Hadasht (Cartagena) por Roma en el 209 a. C., el lugar vuelve a ser ocupado a fines del siglo II o inicios del I a. C., con un determinismo económico similar, aunque ahora de menor entidad y ligado a la explotación minera de Mazarrón bajo la administración romana. La actividad de esta última instalación pervive hasta el cambio de Era, tras lo que se produce su definitivo abandono gracias a lo cual ha llegado hasta nuestros días en un estado de conservación aceptable."@es ;
        rdfs:label              "Punta de los Gavilanes"@es ;
        monu:CP                 "30860" ;
        monu:Dirección          "Entre la playa de La Reya y playa de La Pava (Entrada por calle Argentina)"@es ;
        monu:Email              "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PUERTO DE MAZARRÓN"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5619-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5619-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_del_Argar ;
        monu:TLF                "968 594 426" ;
        monu:Web                "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/yacimientos-arqueologicos/punta-de-los-gavilanes/" , "www.visitamazarron.com" ;
        geo:lat                 "37.55799"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2791063"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/CHIMENEA_(FaBRICA_DE_COBARRO)>
        a                       monu:Chimenea , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Industrial , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Esta chimenea forma parte de la arquitectura industrial de Alguazas. Originariamente formaba parte de un complejo industrial de la localidad."@es ;
        rdfs:label              "CHIMENEA (FÁBRICA DE COBARRO)"@es ;
        monu:CP                 "30560" ;
        monu:Dirección          "C/ General Primo de Ribera, 44"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alguazas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALGUAZAS"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5460-2_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5460-1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 620 022" ;
        monu:Web                "www.alguazas.es" ;
        geo:lat                 "38.04944"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.242314"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/Escudo_de_la_fachada_del_Convento_de_las_Salesianas.>
        a                       monu:EscudoDeArmas , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Escudo de la fachada del Convento Salesianas. Escudo heráldico en la fachada del convento de nueva contrucción. Se encontraba en la fachada del convento antiguo, aunque no exactamente en la misma ubicación."@es ;
        rdfs:label              "Escudo de la fachada del Convento de las Salesianas."@es ;
        monu:CP                 "30820" ;
        monu:Dirección          "C/Marqueses de Aledo"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6631-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968898500" ;
        geo:lat                 "37.972702"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2115704"^^xsd:float .

monu:Iglesia_Parroquial_de_San_Bartolome_y_Vera_Cruz_de_Ulea
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Es la iglesia más antigua del valle de Ricote, un belén natural en la vega media del río Segura, y la única en donde se puede ver la evolución de la antigua mezquita musulmana (antes del siglo XV) a la actual iglesia (a partir de finales del siglo XV). Fue dedicada desde sus inicios como parroquia a San Bartolomé Apóstol y regida hasta mediados del siglo pasado por la encomienda de Santiago. Los dos arcos centrales acabados en punta de la nave principal pertenecían a la antigua mezquita y sostenían un sencillo artesonado de madera de pino que ahora queda oculto por el enlucido del techo. Esta mezquita estaba enclavada en un lugar alto y de fácil acceso, con su puerta de entrada orientada hacia el oeste, justo debajo del coro de la actual iglesia."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia Parroquial de San Bartolomé y Vera Cruz de Ulea"@es ;
        monu:CP                 "30612" ;
        monu:Dirección          "Pza. de la Constitución, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Ulea ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ULEA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000282002144i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000282002146i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000282002145i_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 698 209" .

monu:Iglesia_de_San_Jose_Carava_de_la_Cruz
        a                        owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment             "Fue Santa Teresa de Jesús quien fundó esta iglesia en 1576. El edificio tiene dos partes diferenciadas: la iglesia y el monasterio de monjas carmelitas. La iglesia, de una sola nave, se rehizo en el siglo XVIII y su decoración pertenece al estilo rococó."@es ;
        rdfs:label               "Iglesia de San José"@es ;
        monu:Año_construcción    "1576-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                  "30400" ;
        monu:Dirección           "C/ Mayor, s/n"@es ;
        monu:Email               "turismo@caravacadelacruz.es" ;
        monu:Está_en_Municipio   lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia   lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad   "CARAVACA DE LA CRUZ"@es ;
        monu:Imagen1             "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-292-750_g.jpg" ;
        monu:Imagen2             "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-292-752p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-292-751_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-292-753p_g.jpg" ;
        monu:Monu_Encargado_por  monu:Teresa_de_Jesús ;
        monu:TLF                 "968 701 003" ;
        monu:Web                 "www.turismocaravaca.com" ;
        geo:lat                  "38.106808"^^xsd:float ;
        geo:long                 "-1.861056"^^xsd:float .

monu:Capilla_del_Carmen
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Capilla , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:label              "Capilla del Carmen"@es ;
        monu:CP                 "30720" ;
        monu:Dirección          "Plaza del Segura"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:San_Javier ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SANTIAGO DE LA RIBERA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8946-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8946-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8946-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8946-2p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 57 20 14" ;
        geo:lat                 "37.79859"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.81359"^^xsd:float .

monu:CASA_DEL_CURA  a               monu:Casa , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "Casa señorial del siglo XIX, que acogerá en un futuro el Museo Municipal, que recuperará las costumbres locales y también dispone de una zona destinada a parque público."@es ;
        rdfs:label                  "Casa del Cura"@es ;
        monu:CP                     "30890" ;
        monu:Dirección              "CRA. DEL ESPARRAGAL"@es ;
        monu:Email                  "oficinadeturismo@puertolumbreras.es"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Puerto_Lumbreras ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "PUERTO LUMBRERAS" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5168-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5168-5p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5168-3_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5168-2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5168-4p_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                    "968436153-652902268" ;
        monu:Web                    "www.puertolumbreras.es" ;
        geo:lat                     "37.565643"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.801329"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_San_Lorenzo
        a                            monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                 "¿Alguna vez te has preguntado qué ocurre al fusionar el estilo neoclásico y el barroco? La respuesta la tienes en el templo parroquial de San Lorenzo, que se caracteriza por ser de este tipo de arquitectura. El templo lo trazó el arquitecto madrileño, también director de la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando y gran renovador de nuestra arquitectura, Ventura Rodríguez."@es ;
        rdfs:label                   "Iglesia de San Lorenzo"@es ;
        monu:CP                      "30001" ;
        monu:Dirección               "Calle Alejandro Séiquer, 12"@es ;
        monu:Email                   "parroquiasanlorenzo@parroquiasanlorenzo.com" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000492008453i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000492008457i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000492008454i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000492008458i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000492008455i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000492008456i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco , monu:Neoclásico ;
        monu:TLF                     "968 21 29 12 / 968 21 86 85" ;
        monu:Web                     "www.parroquiasanlorenzo.com" ;
        geo:lat                      "37.986317"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.127825"^^xsd:float .

monu:Ayuntamiento_de_Torre_Pacheco
        a                           monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa_Consistorial , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Fue inaugurado en 2011 y según los autores del proyecto, Javier Martínez y su equipo, se trata de un edificio en el que el vacío es el protagonista. El espacio no ocupado da lugar a una gran plaza, conformada por el Centro de Día y este edificio, en la que el blanco es el protagonista indiscutible. Desde la plaza se accede de forma fácil por una gran apertura que, a través del vidrio, invita a entrar al hall. El pavimento de la calle penetra en el vestíbulo de acceso y en los patios, como una extensión de la plaza hasta llegar al Salón de Plenos. Una vez dentro, las dobles alturas del vestíbulo y su iluminación natural generan una sensación de transparencia y verticalidad que comunican espacialmente las plantas del consistorio. Esto contribuye a que sea muy fácil la orientación. Destaca la utilidad de la fachada principal, convirtiéndose en una gran pantalla donde se proyectan películas."@es ;
        rdfs:label                  "Ayuntamiento de Torre Pacheco"@es ;
        monu:Año_construcción       "2011-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30700" ;
        monu:Dirección              "Plaza Alcalde Pedro Jiménez, 1"@es ;
        monu:Email                  "ayuntamiento@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6804-1p_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XXI ;
        monu:TLF                    "968577108" ;
        monu:Web                    "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                     "37.74113"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.953741"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Fachada> , <http://es.dbpedia.org/resource/Vestíbulo> , <http://es.dbpedia.org/resource/Iluminación_natural> , <http://es.dbpedia.org/resource/Centro_de_día> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000866> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005021> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cine> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001662> , <http://es.dbpedia.org/resource/2011> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001669> .

monu:Mural_Encuentros
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Mural , monu:Sitio_de_interés , monu:Mobiliario_Urbano ;
        rdfs:comment            "Mural de Nicolás de Maya, realizada en el año 2008. Este mural cerámico completa el conjunto de obras que decoran la Isleta de las Artes. Con esta obra, Nicolás de Maya pretende dialogar con el público que transita por este espacio. El mural refleja la transformación sufrida por Torre Pacheco en los últimos años. La ciudad ha sido punto de encuentro, de transformación, de confluencias de vías y caminos. Esto crea una relación que traspasa los límites generacionales, culturales y étnicos. La ubicación del mural no es aleatoria, siendo las estaciones de servicio punto de encuentro, de cruce, de confluencia. Todas las procedencias confluyen en ese punto, siendo el referente común en sus caminos."@es ;
        rdfs:label              "Mural Encuentros"@es ;
        monu:Año_construcción   "2008-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                 "30592" ;
        monu:Dirección          "Estación de Servicio de Balsicas"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "BALSICAS"@es ;
        monu:FAX                "968-577964" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_92012_719213_0_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968-579937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.818783"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.956681"^^xsd:float .

monu:Basílica_-_Santuario_de_la_Vera_Cruz
        a                       monu:Basílica , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Conjunto_Histórico_Artístico , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Aunque de origen islámico, esta basílica ha sufrido sucesivas transformaciones. La muralla se interrumpe por 14 torreonesde distinta forma y tamaño. La fortaleza perteneció primero a la Orden del Temple y luego de la de Santiago. El castillo se utilizó con fines militares en la Guerra de Sucesión y en la de la Independencia. La antigua fortaleza del siglo XVII es la que ha dado lugar al Santuario de la Santísima y Vera Cruz, al que hoy en día peregrinan a diario miles de personas. El conjunto fue declarado Monumento Histórico-Artístico de carácter nacional en 1944. La presencia en él de la Vera Cruz ha contribuido a su conservación. En su interior se halla, además, el Museo de la Vera Cruz."@es ;
        rdfs:label              "Basílica - Santuario de la Vera Cruz"@es ;
        monu:CP                 "30400" ;
        monu:Dirección          "C/ Cuesta del Castillo, s/n"@es ;
        monu:Email              "cofradia@lacruzdecaravaca.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Caravaca_de_la_Cruz ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CARAVACA DE LA CRUZ"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-323-125_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-323-130_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-323-127_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-323-125_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-323-129_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-323-126_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 70 77 43 / 968 70 85 40" ;
        monu:Web                "www.lacruzdecaravaca.com" ;
        owl:sameAs              <http://es.dbpedia.org/resource/Basílica_de_la_Vera_Cruz> ;
        geo:lat                 "38.1077"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.8584707"^^xsd:float ;
        skos:relared            <http://es.dbpedia.org/resource/Basílica> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007025> , <http://es.dbpedia.org/resource/Santuario> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005035> , <http://es.dbpedia.org/resource/Monumento_(patrimonio_histórico_de_España)> , <http://es.dbpedia.org/resource/Islam> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XVII> , <http://es.dbpedia.org/resource/Muralla> , <http://es.dbpedia.org/resource/1944> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005013> , <http://es.dbpedia.org/resource/Torreón> , <http://es.dbpedia.org/resource/Guerra_de_sucesión_española> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1009835> , <http://es.dbpedia.org/resource/Conjunto_Histórico> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1016512> , <http://es.dbpedia.org/resource/Torre> , <http://es.dbpedia.org/resource/Museo> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007196> , <http://es.dbpedia.org/resource/Caballeros_templarios> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1006821> .

monu:Escultura_el_arbol_de_la_Abubilla_de_Flyppy_
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura , monu:Mobiliario_Urbano , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Esta obra del escultor murciano Flyppy, estásituada en la Isleta de las Artes, de acero corten y hojas de cristal coloreado de 4,5 metros de altura, es un homenaje a la vida, al color de nuestra tierra y a los frutos que nos da. También es una advertencia sobre la fragilodad de las especies que habitan con nosotros y la necesidad de protegerlos, por ello se titula el árbol de la abubilla que es una bonita especie autóctona de nuestro paisaje."@es ;
        rdfs:label              "Escultura el Árbol de la Abubilla de Flyppy "@es ;
        monu:CP                 "30592" ;
        monu:Dirección          "ESTACIÓN DE SERVICIO DE SAN CAYETANO"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SAN CAYETANO"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8842-1p_g.png" ;
        monu:TLF                "968-579937" ;
        geo:lat                 "37.81298"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.906194"^^xsd:float .

monu:Iglesia_Santa_María_la_Real
        a                            monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment                 "Durante la dominación musulmana de Aledo, la actual iglesia de Santa María la Realera una mezquita con una sola nave y un minarete. Se convirtió en iglesia cristiana después de la cesión de Aledo a la Orden de Santiago (1257). La construcción del segundo templo católico y actual iglesia se inició en el 1761. La escasez de recursos hizo que la obra no se culminara hasta 1803. La finalización de la iglesia se llevó a cabo gracias a las aportaciones del rey de Etruria D. Carlos Luis de Borbón. La iglesia es de estilo barroco y sus acabados son neoclásicos. El influjo neoclásico se puede apreciar en la fachada, en las pilastras lisas y en las torres hechas de ladrillo trabado y cajas de mampostería. Su planta es de cruz latina, con tres naves separadas por pilastras que sostienen arcos de medio punto. En el interior hay elementos barrocos como las cornisas mezclados con otros neoclasicismos. La imagen estrella de la iglesia, ya que lleva su nombre, es Santa María La Real. Esta virgen es una de las tallas más antiguas de la región ya que data del siglo XVI, y tiene una gran influencia gótica. Las imágenes de la virgen de la Dolorosa y virgen de la Aurora (1775), son obras del relevante escultor murciano Francisco Salzillo."@es ;
        rdfs:label                   "Iglesia Santa María la Real"@es ;
        monu:Año_Finalización        "1803-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Año_construcción        "1761-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30859" ;
        monu:Dirección               "Pza. del Caudillo"@es ;
        monu:Email                   "turismo@aledo.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Aledo ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "ALEDO"@es ;
        monu:FAX                     "968 484 423" ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-320-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-320-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-320-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-320-7p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-320-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-320-9p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-320-8p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-320-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-320-6p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Neoclásico , monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                     "696 962 116 - 968 484 543" ;
        monu:Web                     "www.aledo.es" .

monu:Ermita_de_San_Anton
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Ermita ;
        rdfs:comment                "Edificio del s. XVIII"@es ;
        rdfs:label                  "Ermita de San Antón"@es ;
        monu:CP                     "30620" ;
        monu:Dirección              "Avda Narciso Yepes"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Fortuna ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "FORTUNA"@es ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII .

monu:Hotel  a   owl:Class .

monu:Faro_de_Cabo_de_Palos
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Faro ;
        rdfs:comment                "Ubicado en una pequeña península de unos 600 m de anchura se alza el faro de Cabo de Palos, perteneciente al municipio de Cartagena. En el emplazamiento que actualmente ocupa el faro hubo en su día una antigua torre vigía. Se trata de una construcción sobria condicionada por su función de balizamiento y de escuela de torreros en su base. Su construcción se inició en el año 1863 y se iluminó por primera vez el 31 de enero de 1865. El edificio se eleva 30 m sobre el nivel del mar según proyecto de Leonardo de Tejada. Se utilizó como material constructivo sillares de piedra traída de una cantera del paraje del Sabinar. Consta de una base con forma de prisma de 20 m de lado y 14 m de altura con almohadillado en las aristas. En el centro, sobre un pedestal de base octogonal se eleva la torre de 54 m de altura en forma de columna de orden toscano, su capitel está constituido por unas ménsulas que sostienen una cornisa circular con un antepecho calado en forma de balaustrada. A continuación se corona por un torreón cilíndrico donde se empotra la linterna.Dispone en la actualidad de una señal luminosa de un alcance aproximado de 24 millas."@es ;
        rdfs:label                  "Faro de Cabo de Palos"@es ;
        monu:Año_construcción       "1863-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30380" ;
        monu:Dirección              "Cabo de Palos"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LA MANGA Cartagena"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-243-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-243-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-243-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-243-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-243-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-243-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-243-7p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:Web                    "https://visitaelfaro.com/" .

monu:Ayuntamiento_de_Librilla
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Casa_Consistorial , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Edificio de cronología incierta, su estado actual se debe a las reformas que sobre la configuración más antigua conocida se realizaron en el primer tercio y en la segunda mitad del siglo XX. La Torre del Reloj forma parte de la ampliación del edificio realizada en la primera reforma y su antigua maquinaria se conserva y expone en el Ayuntamiento. Es de destacar el arco de paso, realizado en la segunda reforma, por donde se comunican la Plaza Juan Carlos I y la Plaza de la Iglesia."@es ;
        rdfs:label              "Ayuntamiento de Librilla"@es ;
        monu:CP                 "30892" ;
        monu:Dirección          "Plaza Juan Carlos I, 1"@es ;
        monu:Email              "info@librilla.es " ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Librilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6503-1p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 658 037" ;
        monu:Web                "http://www.librilla.es/" ;
        geo:lat                 "37.887108"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.350516"^^xsd:float ;
        skos:related            <http://es.dbpedia.org/resource/Plaza> , <http://es.dbpedia.org/resource/Reloj> , <http://es.dbpedia.org/resource/Años_1950> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007196> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XX> , <http://es.dbpedia.org/resource/Torre> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ayuntamiento> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1011308> .

monu:Iglesia_Parroquial_de_San_Francisco_Javier_y_Plaza_de_España
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment                "IGLESIA PARROQUIAL DE SAN FRANCISCO JAVIER La iglesia de San Francisco Javier, siglos XVII y XVIII, goza en su interior de un rico repertorio artístico constituido por esculturas (casi todas ellas en madera tallada estofada y policromada) retablos o el ajuar litúrgico.Presenta planta de cruz latina y su estructura es de bóvedas de cañón, sustentadas por muros de carga en los cerramientos y pilastras en los vanos centrales.Como elementos singulares, destacan la cúpula en el crucero sobre pechinas con cabecera de ocho ángulos iguales, la cúpula en el testero, el campanario y el retablo de estilo barroco de Antonio Carrión Valverde. Resalta además su púlpito que, adosado a una columna, está realizado en madera tallada. Se compone de un cuerpo octogonal y un doselete o cubierta. En los frentes se puede ver como están tallados los cuatro evangelistas y la imagen de Jesús.En el Museo Parroquial se pueden apreciar objetos litúrgicos antiguos y la reliquia de San Francisco Javier. Su última restauración data de 2007. PLAZA DE ESPAñA La Plaza de España es el centro neurálgico y comercial de San Javier.En 2003 se inauguró el ambicioso proyecto de unir las dos antiguas plazas en una sola, flanqueada por el Ayuntamiento y la Iglesia de San Francisco Javier, así como por numerosos locales comerciales que dan vida a la plaza. El edificio consistorial es el eje de la actividad de la población, ya que San Javier es el centro administrativo de toda la comarca, con los juzgados, el registro de la propiedad, dependencias de la seguridad social, el servicio de empleo, así como bancos, notarios y otros establecimientos que proporcionan servicio a vecinos y visitantes.En la superficie podemos disfrutar de sus terrazas, abiertas todo el año, y existe un parking subterráneo que facilita el aparcamiento en el centro. La amplia plaza también es el centro de numerosas actividades culturales y festivas a lo largo del año. El evento mas importante es la instalación, cada navidad, del Belén de España, que ocupa una superficie de 1.600 m2. La pequeña calle de Andrés Baquero comunica con la Plaza Maestre, otro gran espacio abierto, con juegos infantiles, que nos permite admirar la bella rehabilitación de la parte trasera de la iglesia"@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia Parroquial de San Francisco Javier y Plaza de España"@es ;
        monu:CP                     "30730" ;
        monu:Dirección              "Pza. de España. San Javier"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:San_Javier ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "SAN JAVIER"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-318-597p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000232008594i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-318-595p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-318-599p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-318-600p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-318-598p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-318-596p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-318-601p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII , monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                    "968 571 085" ;
        monu:Web                    "www.parroquiasanjavier.es" ;
        geo:lat                     "37.805634"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.835122"^^xsd:float .

monu:CASA_DORDA  a              monu:Casa , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Obra del arquitecto Víctor Beltrí que combina el popular mirador con una importante balconada corrida. La fachada con remates curvos decorados con molduras y adornos florales tiene inspiración barroca."@es ;
        rdfs:label              "CASA DORDA"@es ;
        monu:CP                 "30201" ;
        monu:Dirección          "CALLE DEL CARMEN, 55"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7898-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Víctor_Beltrí ;
        owl:sameAs              <http://es.dbpedia.org/resource/Casa_Dorda> ;
        geo:lat                 "37.604786"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.99043"^^xsd:float ;
        skos:related            <http://es.dbpedia.org/resource/Arquitecto> , <http://es.dbpedia.org/resource/Víctor_Beltrí> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1009609> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/mobiliario/1173731> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000866> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007537> , <http://es.dbpedia.org/resource/Balcón> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fachada> .

monu:Iglesia_de_Balsicas
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "Esta Iglesia se construyó en Honor a Nuestra Señora del Rosario."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia de Balsicas"@es ;
        monu:CP                 "30591" ;
        monu:Dirección          "Situada en el entorno del Castillo de Ros"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "BALSICAS"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_242010_534939_1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_242010_337232_0_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968-58 10 05" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.815228"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.955482"^^xsd:float .

monu:Palacete_de_VillaRías
        a                           monu:Palacio , owl:NamedIndividual , monu:Conjunto_Histórico_Artístico , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Concebido en el momento de su construcción como una villa de descanso, hoy en día el interesante edificio y el encantador jardín que lo circunda, se encuentran enclavados en pleno centro urbano, próximo a la carretera que conduce al Balneario. Realizado dentro del eclecticismo dominante en la época, denota una profunda relación entre arquitectura y naturaleza que se refleja en los continuos quiebros de entrantes y salientes de la fachada. Utiliza el dintel para los vanos del cuerpo inferior y el arco para los del superior. El palacete fue mandado construir en la segunda mitad del siglo XIX por los vizcondes de Rías, don José de Bustos y Castilla de Portugal, X vizconde, que fue senador electo por la provincia de Murcia en 1884, y su mujer, que también era su sobrina, doña Mª Dolores de Bustos y Riquelme, hija de su hermano el Marqués de Corvera. Comprendía otras edificaciones: un templete destinado a biblioteca cuyas paredes estaban adornadas con buenas pinturas, cabezas de animales disecadas y los trofeos ganados por los caballos del vizconde en las carreras de Madrid, situado donde se encuentra ahora la cafetería de la piscina y unas caballerizas donde se criaban caballos de carreras, que fueron demolidas para construir el cine de verano. Contaba también con una balsa-piscina en la que se bañaba la familia, que se situaba donde está la replaceta, entre los pinos. La finca rústica de la que formaba parte, comprendía ochenta tahúllas (aproximadamente 88.000 metros) y en ella trabajaban 24 arrendatarios. En 1948-49 la corporación municipal arrendó el palacete al que aún era su propietario, el Duque de Tovar, instalando allí las oficinas municipales de forma temporal, mientras se demolía y construía el que, hasta hace apenas tres años fue el edificio del ayuntamiento. En esta época se empezó a concebir la idea de comprar no sólo el palacete sino también todas ...las fincas urbanas y rústicascomprendidas con el nombre genérico de Villa-Rías.... El acuerdo fue adoptado por el ayuntamiento en 1949 y ratificado en 1955. Las negociaciones para la adquisición fueron largas y dificultosas. A la importante financiación necesaria se unió el hecho del fallecimiento del duque, don Ignacio de Figueroa y Bermejillo, soltero y residente en Tánger, que en un testamento ológrafo declaró heredero universal de sus bienes al National Cancer Institute de Estados Unidos, aclarando que en caso de no aceptación de los mismos, como finalmente ocurrió, se cediese a la Administración Internacional de la ciudad de Tánger, con cuyos representantes en España tuvo que negociar el ayuntamiento de Archena. Finalmente se cerró el precio de compra en 1.000.000 de pesetas, de las que 900.000 correspondían a un crédito otorgado por la Caja de Ahorros del Sureste de España.El Palacete ha tenido diversos destinos. El primero de ellos, ya como propiedad municipal, fue el de albergar una Unidad Sanitaria, a partir de 1959. Desde 1963 fue sede de una sección delegada de Enseñanza Media del Instituto Alfonso X el Sabio, hasta la apertura del instituto Vicente Medina a principios de los años setenta. En 1983 sufrió una importante reforma para pasar a albergar lo que entonces se llamaba Hogar del Pensionista. Por en medio ha habido proyectos, que nunca se llevaron a cabo, para convertirlo en Ayuntamiento y en Centro Cultural."@es ;
        rdfs:label                  "Palacete de VillaRías"@es ;
        monu:Dirección              "Palacete de VillaRías junto plaza 1º de Mayo"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Archena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ARCHENA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6995-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6995-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6995-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6995-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6995-2p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                    "968670000-682599655" ;
        geo:lat                     "38.11759"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.298198"^^xsd:float ;
        skos:related                <http://es.dbpedia.org/resource/Palacete> , <http://es.dbpedia.org/resource/Marqués> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ducado_de_Tovar> , <http://es.dbpedia.org/resource/1884> , <http://es.dbpedia.org/resource/1948> , <http://es.dbpedia.org/resource/Ayuntamiento> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XIX> , <http://es.dbpedia.org/resource/Caja_de_Ahorros> , <http://es.dbpedia.org/resource/National_Cancer_Institute> , <http://es.dbpedia.org/resource/1949> , <http://es.dbpedia.org/resource/Balneario> , <http://es.dbpedia.org/resource/Tánger> , <http://es.dbpedia.org/resource/Enseñanza_Media> .

monu:Monumento_al_Moro_y_al_Cristiano
        a                       monu:Mobiliario_Urbano , monu:Escultura , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "La talla en piedra está realizada por el artísta local Cayetano Ramírez López, este monumento conmemora las Fiestas de Moros y Cristianos, declaradas de Interés Turístico Regional y cuyo día grande se celebra cada 1 de mayo con el desfile parada de Kábilas y mesnadas."@es ;
        rdfs:label              "Monumento al Moro y al Cristiano"@es ;
        monu:CP                 "30640" ;
        monu:Dirección          "Pza. de la Purísima (frente a la Iglesia de San José)"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Abanilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ABANILLA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-373-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.20805"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.0425297"^^xsd:float .

monu:Ayuntamiento_de_Mula
        a                           monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Casa_Consistorial ;
        rdfs:comment                "El Ayuntamiento de Mula se encuentra en una antigua casa solariega del siglo XVII que el concejo compró en 1683 para trasladar a la plaza su sede desde el barrio medieval. El deterioro del anterior edificio y la preferencia de establecerse en el lugar más representativo del pueblo provocaron este cambio de ubicación. La construcción conserva gran parte de su carpintería original de cuarterones en los ventanales del Salón de Sesiones y también en la puerta que da acceso a la Alcaldía, mientras que la fisonomía del edificio cambió entorno a 1960, pues una remodelación hizo desaparecer el tejado original para colocar una nueva planta"@es ;
        rdfs:label                  "Ayuntamiento de Mula"@es ;
        monu:CP                     "30170" ;
        monu:Dirección              "Plaza del Ayuntamiento, 8"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mula ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6058-2_g.JPG" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6058-1_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                    "968 637 510" ;
        monu:Web                    "www.mula.es" ;
        geo:lat                     "38.041607"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.491048"^^xsd:float .

monu:Escultura_Homenaje_a_la_Constitucion
        a                       monu:Escultura , monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Escultura de Maite Defruc, realizada en el año 1984.En esta obra de bronce aparecen tres escaleras que representan a través de sus peldaños los artículos de la Constitución Española. Por ellos ascienden tres personas de los diferentes partidos políticos que había en la época. Estos aspiran a alcanzar los valores constitucionales y aúpan a un niño para que alcance ese símbolo de libertad que queda representado en un espacio libre, situado en la parte superior de la escultura, permitiendo el paso del aire y de la luz. En las noches de luna, se puede contemplar ésta a través del hueco que representa la libertad."@es ;
        rdfs:label              "Escultura Homenaje a la Constitución"@es ;
        monu:CP                 "30700" ;
        monu:Dirección          "Parque de la Constitución"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "Torre Pacheco"@es ;
        monu:FAX                "968-577964" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_172010_888809_1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968-579937" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.74564"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.956"^^xsd:float .

monu:Palacete_de_los_LLamas
        a                            monu:Palacio , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                 "También llamado Casa de los Álvarez Castellanos, este Palacete barroco de los Llamas es en la actualidad el Ayuntamiento de Ricote. A principios del siglo XVIII se procede a su construcción para ser vivienda de la ilustre familia de los Llamas. En su portada principal destacan las rejerías. El vestíbulo cuenta con un empedrado antiguo y techumbre  de vigas de madera, rematada la principal con magnificas ménsulas, recrean el espacio principal, destacando en él la gran columna central, donde sobresale el escudo de los Llamas. En el primer piso destaca la capilla que aún se conserva. Se trata de una capilla policromada con falsa bóveda.  La bodega cuenta con una gran bóveda y está construida con materiales que la aíslan de las temperaturas del exterior. "@es ;
        rdfs:label                   "Palacete de los LLamas"@es ;
        monu:CP                      "30160"@es ;
        monu:Dirección               "Plaza de España, 4"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Ricote ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000132012843i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                     "968 697 040" .

monu:Monumento_dedicado_a
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:Iglesia_Santiago_Apostol
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "La Iglesia de Santiago Apostol, de estilo moderno, encuentra su origen en una antigua capilla construida por los fundadores de Santiago de la Ribera junto a su residencia frente al mar y que en 1.968 pasa a ser declarada parroquia. Junto a las escenas representadas en su interior y a las imágenes resaltan, en la fachada, las cruces en honor al apóstol. En el año 1988 Santiago de la Ribera cumplió 100 años. Los fundadores del pueblo, don José María Barnuevo (perteneciente a la Orden de Santiago) y doña Teresa Sandoval, encargan la construcción de su hotel, o nueva residencia, en un solar junto a la playa de Santiago de la Ribera. En el año 1905 se terminaron los planos. Al mismo tiempo, encargan también un proyecto para la construcción de una Ermita adosada a los jardines de su casa y que estaría dedicada al apóstol Santiago. Esta capilla se hizo al estilo de la época y albergaba las imágenes de Santiago y de la Virgen del Carmen, patrona de los marineros. Disponía también de un lugar reservado para la familia Barnuevo, en una Capilla-panteóndonde reposan, aún hoy día, los restos mortales de los fundadores y sus familiares.Atendían el culto los sacerdotes de San Javier y, en verano, la familia Barnuevo traía a religiosos y sacerdotes para colaborar en las actividades religiosas que aumentaban con la llegada de veraneantes. Al aumentar la población, la Capilla se amplió considerablemente y se le añadió una nueva Capilla dedicada a la Virgen del Carmen. Esta Ermita -que ya se estaba quedando demasiado pequeña- pasó a ser Parroquia el 01 de julio de 1968, siendo obispo de la diócesis D. Miguel Roca Cabanellas, y solamente tres días después se firmó la memoria del proyecto de construcción de la nueva iglesia. Dos años después, el 7 de mayo de 1970, el obispo don Miguel Roca bendijo el nuevo templo: la Parroquia Santiago Apóstol de Santiago de la Ribera. Desde el año 2018 también es sede de la Cofradía de la Santísima Soledad del Mar Menor, albergando su imagen, única talla que procesiona durante laSemana Santa en Santiago de la Ribera."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia Santiago Apostol"@es ;
        monu:CP                 "30720" ;
        monu:Dirección          "Avenida Sandoval"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:San_Javier ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SANTIAGO DE LA RIBERA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7666-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7666-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7666-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7666-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7666-4p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 572 014" ;
        geo:lat                 "37.797203"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.8048075"^^xsd:float .

monu:Arquitectura_Industrial
        a       owl:Class .

monu:Soportales_Plaza_del_Castillo
        a                           monu:Plaza , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "¿Sabes que estos soportales datan de 1725? En su día se construyeron para albergar los palcos que tenían algunas familias en propiedad. Y es que las personas adineradas solían acudir a estos palcos para presenciar cómodamente los espectáculos que se realizaban en la plaza. La plaza es famosa por haber albergado numerosas actividades y espectáculos como corridas de toros, ceremonias religiosas o mercados callejeros.El cambio en el edificio tuvo lugar en el sigo XIX, cuando se cubrió de muros convirtiendo el espacio de columnas en estancias o habitáculos para la venta de carne y pescado, denominándoseles posteriormente carnicerías."@es ;
        rdfs:label                  "Soportales Plaza del Castillo"@es ;
        monu:Año_construcción       "1725-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                     "30430" ;
        monu:Dirección              "Pza. del Castillo, s/n"@es ;
        monu:Email                  "oficinaturismo@cehegin.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CEHEGÍN"@es ;
        monu:FAX                    "968 723 555" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-322-1_g.JPG" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 72 35 50" ;
        monu:Web                    "www.turismocehegin.es" ;
        geo:lat                     "38.097828"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.800196"^^xsd:float .

monu:Iglesia_y_Convento_de_San_Esteban
        a                       monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "El Convento santuario de San Esteban, fuera del casco antiguo de Cehegín, conforma un conjunto de edificios compuesto por monasterio, claustro, capilla e iglesia. El convento es de tres naves con coro alto a los pies. Las pilastras de la nave central son de orden corintio y las del crucero de orden compuesto. En el siglo XVIII se amplía añadiéndole la Capilla de San José, de estilo neoclásico y situada a la izquierda del crucero, posee planta de cruz latina y un retablo barroco en el altar mayor. Tiene un claustro del siglo XVII cerrado con ventanales y arcos de medio punto, con un jardín y un pozo en la parte central. Destaca dentro de la iglesia el Camarín que alberga la imagen de la patrona de Cehegín, la Virgen de las Maravillas, escultura del siglo XVIII, obra del napolitano Nicola Fumo, resalta el impresionante retablo churrigueresco que lo enmarca. Dicho Camarín es de forma octogonal y está revestido con madera tallada siguiendo el estilo neoclasico. La cúpula está coronada por un magnífico rosetón. Recientemente restaurado en su totalidad colocándose una portada de jaspe rojo donde antes hubo una de yeso, demolida en los años 40. Ha sido declarado monumento nacional."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia y Convento de San Esteban"@es ;
        monu:Dirección          "Pza. del Convento s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CEHEGÍN"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001082007366i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001082007368i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001082007367i_g.jpg" .

monu:Monumento_al_Procesionista
        a                       monu:Mobiliario_Urbano , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Escultura ;
        rdfs:comment            "Técnica: Relieve en bronce. Homenaje a la Semana Santa Minera y a sus procesionistas. Autor de la obra: Esteban Bernal Aguirre."@es ;
        rdfs:label              "Monumento al Procesionista"@es ;
        monu:CP                 "30360" ;
        monu:Dirección          "Plaza Edificio Semana Santa Minera."@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:La_Unión ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LA UNIÓN"@es ;
        monu:FAX                "968 540 102" ;
        monu:TLF                "968 541 614" ;
        geo:lat                 "37.618317"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.8771343"^^xsd:float .

monu:Noria_Finca_Torre_Mínguez
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés , monu:Noria ;
        rdfs:comment            "Las donaciones de la familia Barnuevo, junto con el molino Maestre, así como de la lápida funeraria de los fundadores de Santiago de la Ribera que tras su restauración se colocó en la fachada de la iglesia forman parte de un proceso de recuperación del patrimonio histórico y cultural del municipio que pretende convertirse en un gran museo al aire libre. La Noria que ahora se puede ver a pocos metros de donde se ubicó originalmente, extraía agua en la finca que dio origen a Santiago de la Ribera. La restauración llevada a cabo de la ceña, que se encontraba en claro deterioro, con la que se extraía el agua de un pozo con la ayuda de un animal que también se ha recreado para darle un carácter didáctico al conjunto al que se ha dotado de iluminación monumental"@es ;
        rdfs:label              "Noria Finca Torre Mínguez"@es ;
        monu:CP                 "30720" ;
        monu:Dirección          "Avenida Torre Mínguez"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:San_Javier ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SANTIAGO DE LA RIBERA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8750-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8750-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.797436"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.8080607"^^xsd:float .

monu:Mercado_de_Abastos_Cieza
        a                       monu:Mercado , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Mercado_de_Abastos ;
        rdfs:comment            "Edificio construido por el arquitecto D. Julio Carrilero. Consta de un núcleo central de planta cuadrada, al que se yuxtaponen dos alas de planta rectangular con entrada independiente. Como elementos ornamentales destaca la decoración a base de yeserías que simulan guirnaldas florales con formas sinuosas, capiteles y volutas. Está ubicado en la plaza de España, lugar emblemático en el que se celebra el artesanal Mercadillo de los Frailes el primer domingo de cada mes de octubre a mayo."@es ;
        rdfs:label              "Mercado de Abastos (Cieza)"@es ;
        monu:CP                 "30530" ;
        monu:Dirección          "Pza. de España, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cieza ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CIEZA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000012008645i_g.jpg" .

monu:Molino_de_la_ciudad_Orihuela
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Molino , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "Situado en pleno huerta, el Molino de la Ciudad tiene una historia singular. Su origen se remonta al año 1902, época en la que se decidió construir el molino sobre las ruinas de uno del siglo XVIII. No obstante, del original aún se conserva la presa y un puente de sillería. El molino tiene 3 plantas diferentes, en la inferior se sitúan las turbinas, que sufrieron una modificación en 1950, cuando se suprimió la llamada `fábrica de la luz&iquest, y se desmontaron las turbinas para dar por finalizado el uso del molino. Pero esta dejación de funciones no duró mucho, pues en 1963 se reanudó su actividad. Al lugar se puede acceder por el Camino de En medio, o la carretera de servicio del Trasvase Tajo-Segura."@es ;
        rdfs:label              "Molino de la ciudad (Orihuela)"@es ;
        monu:CP                 "3311" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Orihuela ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Alicante ;
        monu:Está_en_localidad  "Orihuela"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5428-1_g.jpg" ;
        monu:Web                "www.orihuelaturistica.es" ;
        geo:lat                 "38.078186"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.971472"^^xsd:float .

monu:Ermita_de_San_Roque_Totana
        a                           monu:Ermita , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment                "Fue construida en el siglo XVIII, después de trasladarla desde la entrada a la villa en donde se ubicó a mediados del siglo XVI para pedir el amparo de San Roque, protector de enfermedades contagiosas.  Situada en la pendiente de una colina, rodeada al sur y oeste por una muralla de mampostería y el resto del edificio por un atrio al que dan acceso tres escalinatas que bajan a las calles de San Roque, Santa Eulalia y la Monja.  Se trata de una sencilla construcción de una sola nave rectangular, con cubierta a dos aguas, asentada sobre arcos fajones, que presenta interiormente la forma de una bóveda semicircular de lunetos, adornada con pinturas dieciochescas de motivos florales y guirnaldas o cadenetas en tonos azul y rojo. A cada lado de dicha nave hay cinco capillas. La cabecera está formada por una capilla trapezoidal que alberga el presbiterio, decorado con un retablo fingido, con factura propia del siglo XVIII. En el altar mayor se encuentra, en una hornacina la imagen de san Roque. El crucero, a cuatro aguas y linterna, se cubre con una cúpula semiesférica sobre pechinas, en ellas hay cuatro medallones con sendas pinturas de santos: san Andrés, san Bartolomé, san Francisco de Asís y santa Catalina. En la fachada principal se encuentra una lápida en la que, junto a otros datos, aparece la fecha de construcción: 1761. En esta ermita aguarda la imagen de Santa Eulalia, cada ocho de diciembre hasta que en solemne procesión se traslada en la tarde, del siguiente día, hasta el templo parroquial de Santiago, en donde se celebran actos litúrgicos en su honor.  En el lateral de esta ermita se ha construido un jardín que ofrece una bella estampa, con especial protagonismo de los elementos naturales. En él se ubica un impresionante alto relieve, tallado en los últimos meses de 2004 por el escultor Anastasio Martínez Valcárcel, en el que se nos ofrece un hermoso momento de la romería de Santa Eulalia. Este monumento ha sido colocado para conmemorar la celebración del XVII Centenario del martirio de la Patrona de la ciudad."@es ;
        rdfs:label                  "Ermita de San Roque (Totana)"@es ;
        monu:Dirección              "C/ San Roque, s/n"@es ;
        monu:Email                  "turismo@totana.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Totana ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "TOTANA"@es ;
        monu:FAX                    "968 418 183" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000362008491i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000362008494i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_210_495_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000362008493i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000362008492i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 418 153" ;
        monu:Web                    "www.turismo.totana.es" .

monu:Iglesia_Convento_La_Purísima
        a                           monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                "ésta, se levanta sobre la antigua ermita dedicada a Nuestra Señora de la Concepción. Su advocación la emparenta con un hecho de gran relevancia para este municipio, el Milagro de la Purísima en Bolnuevo. A finales del s. XVI, el 17 de Noviembre de 1585, se produjo un hecho insólito. Según la leyenda, unas naves corsarias desembarcaron en la costa de Mazarrón con idea de hacer piratería en la villa, pero sus intenciones resultaron malogradas gracias a la intercesión de la Virgen. En el siglo XVII, los Franciscanos Descalzos de San Pedro Alcántara fundaron un convento. En la iglesia destaca la capilla lateral, que se cree fue la antigua ermita, cuyo origen parece datar del siglo XVI, aunque la arquitectura definitiva y que en la actualidad presenta se debe a obras del siglo XVIII. Es singular la decoración del denominado Camarín de la Virgen, Patrona de Mazarrón."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia Convento La Purísima"@es ;
        monu:CP                     "30870" ;
        monu:Dirección              "Plaza del Convento"@es ;
        monu:Email                  "turismo@mazarron.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Mazarrón ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MAZARRÓN"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5618-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5618-3_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5618-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5618-4p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 59 44 26" ;
        monu:Web                    "www.visitamazarron.com" , "http://www.visitamazarron.com/es/que-hacer/cultura-y-patrimonio/monumentos-religiosos/iglesia-convento-de-la-purisima/" ;
        geo:lat                     "37.59954"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.3158729"^^xsd:float .

monu:Noria_de_Alcantarilla
        a                       monu:Noria , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La Noria de Alcantarilla sigue en activo desde el siglo XV. Aunque al principio fue de madera y no fue hasta el año 1956 cuando se modernizó el mecanismo, esta infraestructura es muy apreciada por los habitantes de la zona, ya que sirve para regar una zona alta de Alcantarilla. Está muy cerquita del Museo Etnológico de la Huerta y tiene 11 metros de diámetro. Esta pieza fundamental de riegos se encuentra incluida en el recinto del Museo Etnológico de la Huerta de Murcia declarado Monumento Histórico-Artístico Nacional por Real Decreto 1.757/1.982 de 18 de junio."@es ;
        rdfs:label              "Noria de Alcantarilla"@es ;
        monu:CP                 "30820" ;
        monu:Dirección          "Avda. Principe, s/n"@es ;
        monu:Email              "museodelahuerta@ayto-alcantarilla.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALCANTARILLA"@es ;
        monu:FAX                "968 892 586" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_4732_2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/MONUMENTOS_1_4732_1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 893 866" ;
        monu:Web                "http://www.alcantarilla.es" ;
        geo:lat                 "37.977486"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.212241"^^xsd:float .

monu:Hospital  a  owl:Class .

monu:Iglesia_de_La_Concepcion_Alhama_de_Murcia
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment                "Edificio de finales del S. XVI y principios del S.XVII."@es ;
        rdfs:label                  "Iglesia de La Concepción (Alhama de Murcia)"@es ;
        monu:CP                     "30840" ;
        monu:Dirección              "Plaza de La Concepción, Rambla Don Diego."@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alhama_de_Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALHAMA DE MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5082-250_g.JPG" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_42011_881723_0_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII , monu:Siglo_XVI ;
        monu:TLF                    "968 630 638" ;
        monu:Web                    "www.turismo.alhamademurcia.es" ;
        geo:lat                     "37.85264"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.4283218"^^xsd:float .

monu:Balneario_La_Encarnacion
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil , monu:Balneario ;
        rdfs:comment                "Se encuentra a orillas del Mar Menor como mudo testigo de la expansión de este municipio. Construido en 1.904, aún conserva la idiosincrasia característica de principios de siglo. Se pueden visitar sus zonas comunes. Si se trata de un grupo ha de concertarse la visita previamente. Abierto todo el año."@es ;
        rdfs:label                  "Balneario La Encarnación"@es ;
        monu:Año_construcción       "1904-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Dirección              "C/ Condesa, 1"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Los_Alcázares ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "LOS ALCÁZARES"@es ;
        monu:FAX                    "968 575 004" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-377-1_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-377-2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-377-3_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XX ;
        monu:TLF                    "968 575 007" ;
        skos:related                <http://tesauros.mecd.es/tesauros/geografico/1200634> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mar_Menor> .

monu:Castillo_Fortaleza_Moratalla
        a                            monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Castillo , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment                 "Hacia el s. IX se levantó la primera estructura islámica sobre restos neolíticos e ibéricos, constituyendo un punto importante dentro de la organización defensiva de Al-Andalus. La Orden de Santiago lo reconstruye, destacando la Torre del Homenaje (s. XV), de estilo gótico militar levantino, con 22 m de altura y 9 m de lado. Cinco torres completaban el recinto: Redonda, Blanca, La Magdalena, Quebrada o de los Limones y de Los Cuatro Vientos. La actual Torre del Homenaje, cuenta con tres plantas. En la inferior, el aljibe con pilar cruciforme central y, sobre él la Sala de Armas con la magnífica bóveda de aristas, gran clave central y tres saeteras abocinadas. En la Sala del Homenaje, resaltan las tres bóvedas paralelas de medio cañón levantadas sobre arcos ojivales. En la pared este de la sala arranca la escalera mural de acceso a la terraza almenada, último reducto defensivo de la fortificación. "@es ;
        rdfs:label                   "Castillo Fortaleza (Moratalla)"@es ;
        monu:CP                      "30440" ;
        monu:Dirección               "C/ Castillo"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Moratalla ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "MORATALLA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000022003124i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000022003125i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/22003i156_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/22003i155_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_epoca   monu:Edad_Media ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Gótico ;
        monu:TLF                     "968 730 208" ;
        monu:Web                     "www.ayuntamientomoratalla.net" .

monu:Basílica_de_Ntra._Sra._de_la_Asuncion
        a                           monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , monu:Iglesia , owl:NamedIndividual , monu:Basílica ;
        rdfs:comment                "Consta de tres naves, la central fue reedificada en el siglo XVIII sobre una iglesia anterior, cuya fecha de construcción se sitúa en último cuarto del siglo XV. Su torre-campanario de estilo neorrománico, data de finales del siglo XIX, obra de D. José Marín Baldó.F ue consagrada Basílica por el Obispo de Astorga y ciezano de nacimiento, D. Jesús Mérida Pérez, el 3 de mayo de 1946. Las imágenes procesionales que podemos admirar en su interior fueron talladas por Roque López, Ignacio Pinazo, González Moreno, Sánchez Lozano, Capuz, Manuel Juan Carrillo Marco y José Planes, entre otros. Desde la Semana Santa hasta el día de la Cruz también podemos admirar la imagen del Santo Cristo del Consuelo, de Juan Rigusteza (siglo XVII), la mas venerada de la localidad."@es ;
        rdfs:label                  "Basílica de Ntra. Sra. de la Asunción"@es ;
        monu:CP                     "30530" ;
        monu:Dirección              "Pza. Mayor, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cieza ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CIEZA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000032007751i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII .

monu:Conjunto_Historico_Jumilla_Cehegin
        a                       monu:Conjunto_Histórico_Artístico , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Declarado conjunto histórico Artístico en 1982, abundan muestras de arquitectura popular de los siglos XII al XIX, destacando el Palacio Villar de Felices, el Palacio de Jaspe, o la Casa del Conde de Campillos con muestras heráldicas de mucho interés para los investigadores.De arquitectura religiosa destacan la Iglesia de Santa María Magdalena, la de la Soledad, la Iglesia de la Concepción o el Hospital de la Real Piedad y en la zona del ensanche el Convento de San Esteban.Existen también abundantes restos prehistóricos como las pinturas rupestres de Peña Rubia y Begastri, ciudad tardo-romana y visigoda que fue sede episcopal hasta el siglo VIII d.C. Destacar también el Museo Arqueológico Municipal y un museo Etnológico privado, del Duque de Ahumada, y su Archivo Histórico."@es ;
        rdfs:label              "Conjunto Histórico de Cehegín"@es ;
        monu:Dirección          "Casco Histórico de Cehegín"@es ;
        monu:Email              "oficinaturismo@cehegin.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CEHEGÍN"@es ;
        monu:FAX                "968 723 555" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-358-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-358-3p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-358-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-358-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-358-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-358-6p_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 723 550" ;
        monu:Web                "www.turismocehegin.es" .

monu:Molinos_de_Viento
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Molino , monu:Arquitectura_Popular , monu:Arquitectura_Civil , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "En el municipio de San Javier existen algunos molinos de viento, que estuvieron en uso hasta la mitad del s. XX. Son de estilo mediterráneo, de torre, eje horizontal atravesado por cuatro pares de varas, ocho velas triangulares y techo giratorio. Su origen data de los s. XVII y XVIII.De esta forma encontramos el Molino El Maestre, en el centro comercial Hispania, rehabilitado con la utilización de técnicas tradicionales y donde se recuperó la escalera interior y la planta superior entarimada, además fue dotado con el chapitel y las aspas.Están catalogados seis molinos de agua, uno de harina y dos de sal. Se encuentran repartidos entre San Javier, La Grajuela y zona norte de La Manga del Mar Menor. "@es ;
        rdfs:label              "Molinos de Viento"@es ;
        monu:CP                 "30730" ;
        monu:Dirección          "San Javier"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:San_Javier ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "SAN JAVIER"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5154-3p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.773743"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.7485965"^^xsd:float .

[ a             <http://www.w3.org/2003/11/swrl#Imp> ;
  rdfs:comment  "" ;
  rdfs:label    "S4" ;
  <http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#isRuleEnabled>
          true ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#body>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Casa_Consistorial
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ] ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#head>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Arquitectura_Civil
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ]
] .

monu:Antigua_Casa_Cuartel_Alcantarilla
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Casa ;
        rdfs:comment                "La Casa del Cura, Cuartel Viejo o Mansión de Terol es el nombre con que se conoce a una construcción del siglo XVIII ubicada en el municipio murciano de Alcantarilla y que, a lo largo de sus casi trescientos años de historia, ha albergado a diferentes instituciones e importantes familias de la localidad. La mansión se alza en el actual número 8 de la calle del Cura, en el barrio de San Pedro. Su construcción se remonta al siglo XVIII, cuando el crecimiento que por entonces experimentaba Alcantarilla convierte a la Parroquia de San Pedro Apóstol en una de las principales de la comarca. De esta guisa, se hace necesaria una nueva sede eclesiástica acorde con la importancia de la Parroquia y el municipio y donde albergar distintos usos de la misma además de los propios del templo, situado a unos cincuenta metros en dirección a la calle Mayor.El edificio, inicialmente de tres alturas, una sola ala y cubierta a dos aguas, tiene sus cimientos a varios metros de profundidad por debajo del nivel de la calle, por eso, al entrar al vestíbulo principal hay varios escalones de bajada. Esto, propio de las construcciones de la época, ha ocasionado no pocos problemas de humedad al famoso inmueble, uno de los cinco edificios más antiguos de la ciudad.En la parte posterior, donde actualmente se encuentran la arcada y el patio, es donde estaba la huerta de la Parroquia. Se cree, además, que la casa albergó una imponente biblioteca e importantes obras de arte, desde tapetes en hilo de oro hasta esculturas como un crucifijo de marfil. La mayoría debe estar en colecciones privadas.Hacia finales del Siglo XVIII la economía española se encuentra estancada por su baja productividad. Dado que la principal actividad económica era la agricultura, la gran cantidad de hectáreas en desuso en propiedad de algunos colectivos como la Iglesia, hizo a los Gobiernos españoles del momento llevar a cabo las conocidas desamortizaciones, un proceso comenzado por Godoy y finalizado por Primo de Rivera. Las desamortizaciones consistían en la expropiación forzosa de bienes que, inicialmente pasaban a manos del Estado y, posteriormente salían a pública subasta. Muchos de estos bienes quedaron ya en manos públicas y, otros, fueron igualmente recomprados por la propia Iglesia. Así, la hasta entonces Casa del Cura, cuyo más insigne inquilino había sido el párroco Saavedra, se convierte en un Cuartel de Caballería de la Guardia Civil. La Benemérita permaneció en las instalaciones más de un siglo, hasta el estallido de la Guerra Civil Española. Posteriormente, durante la realización de unas obras, se encontraron balas decimonónicas y herraduras con el símbolo GC, usado por el Cuerpo en ese periodo. El edifico pasó a conocerse como Cuartel Viejo. Una vez finalizado el conflicto entre españoles, el nuevo Gobierno decide trasladar el Cuartel a un nuevo emplazamiento, en lo que posteriormente sería conocida como calle del Cuartel, frente a la Casa de Cobarro. El edificio cae entonces en el abandono y no es hasta muchos años después cuando pasa a manos privadas, siendo entonces habitada por algunas nobles familias de la Villa, como los Riquelme y los Sánchez-Avilés, que dejaron sus escudos de armas en la fachada principal, todo ello, coincidiendo con el despegue industrial y económico de Alcantarilla hacia la década de 1960.Tras un nuevo abandono y cuando la mansión se encontraba en un avanzado estado de deterioro es adquirida por el arquitecto Andrés Terol, formado en Madrid y quien, hacia mediados de la década de 1980, volvía a su Alcantarilla natal para abrir estudio. Tras ganar una puja ante otros compradores decide acometer la reforma y ampliación, la más importante desde su construcción. Así, se añade una nueva ala hasta darle su actual forma en ele, se construye la arcada en el patio y se reconvierten las caballerizas en cocheras, además de instalarse un aljibe bajo las mismas con capacidad para cincuenta mil litros de agua. La restauración fue de gran calado, conservándose las barandillas originales del Siglo XVIII en los balcones y la escalera de caracol pero añadiendo importantes innovaciones como una viga de hormigón armado que, en horizontal, sujetó los techos de madera del ala antigua eliminando así los viejos postes y permitiendo que los salones recuperaran su amplitud original. El ala nueva consta de cuatro alturas y cubierta a una sola agua.Terol hizo otras importantes restauraciones en Alcantarilla como la de la Casa de las Cayitas, el Casón del Ayuntamiento, las cubiertas de la Iglesia de Campoamor y la de la Capilla de las Angustias, ésta última, única de las que se conservan de la original iglesia de San Pedro, derribada en el Siglo XX. Tras la restauración de la Iglesia Vieja de Yecla o Del Salvador, recibe en 1991 el Premio Regional de Arquitectura.El edificio toma entonces su nombre y pasa a conocerse como mansión o casa de Terol. En 1996 el arquitecto fallece prematuramente víctima de una corta enfermedad. La familia puso la casa en venta y actualmente sólo es posible verla desde el exterior.Como dato curioso destacar que albergó una talla de la Piedad que, hoy en día, se encuentra en la ya mencionada Capilla de las Angustias, donde una placa reconoce la labor del arquitecto murciano."@es ;
        rdfs:label                  "Antigua Casa Cuartel (Alcantarilla)"@es ;
        monu:CP                     "30820" ;
        monu:Dirección              "Calle Cura 15" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Alcantarilla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ALCANTARILLA" ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6668-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                    "968898500" ;
        geo:lat                     "37.97277"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.2100664"^^xsd:float .

<http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#isRuleEnabled>
        a       owl:AnnotationProperty .

monu:Colegiata  a  owl:Class .

monu:IGLESIA_DE_SAN_ONOFRE
        a                       monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia ;
        rdfs:comment            "Aunque no es una iglesia con abundantes elementos ornamentales, la parroquia de San Onofre es una de las más interesantes de la Región. La portada del templo es una rehabilitación de la original, copada de elementos renacentistas del siglo XVII y XVIII. Destaca la nave mudéjar con la que el visitante se topa nada más entrar en el templo. Y es que el origen de la iglesia data, según los documentos que se han encontrado, del año 1534, una época en la que todo el pueblo de Alguazas se había trasladado de su emplazamiento original, en las cercanías de la Torre Vieja situada en la huerta de El Paraje, a una nueva ubicación. El templo era, como no podía ser de otra manera, para una nueva villa. Las obras escultóricas de la iglesia son plenamente barrocas, siguiendo la estética de dicha época en Murcia. Las remembranzas salzillescas de las obras de San Onofre de Alguazas han aportado cierta armonía en el conjunto escultórico que se reparte por el templo, la medida justa del número de imágenes y las proporciones de las mismas permite crear un ambiente alejado de los histrionismos que, lamentablemente, se observan en otros espacios parroquiales."@es ;
        rdfs:label              "IGLESIA DE SAN ONOFRE"@es ;
        monu:CP                 "30560" ;
        monu:Dirección          "Plaza de la Iglesia"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Alguazas ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "ALGUAZAS"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5454-1_g.JPG" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5454-5_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5454-4_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5454-6_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5454-2_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5454-3_g.JPG" ;
        monu:TLF                "968 620 063" ;
        monu:Web                "www.alguazas.es" ;
        geo:lat                 "38.05026"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.241267"^^xsd:float .

monu:Convento_Iglesia_y_Huerto_Monacal_de_las_Monjas_Agustinas_del_Corpus_Christi
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Iglesia , monu:Convento , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                "Con éste ya son tres los conventos que la congregación de las Agustinas tiene en Murcia. Fue Sor Mariana de San Simeón quien la fundó. La iglesia de este convento es del siglo XVIII, la trazó el Maestro Bolarín el Viejo y alberga una impresionante imagen de San Agustín que se dice que fue obra de Salzillo. "@es ;
        rdfs:label                  "Convento, Iglesia y Huerto Monacal de las Monjas Agustinas del Corpus Christi"@es ;
        monu:CP                     "30005" ;
        monu:Dirección              "Pza. Agustinas, 4"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-222-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 29 51 89" ;
        monu:Web                    "http://monjasagustinasmurcia.blogspot.com.es/" ;
        owl:sameAs                  <http://es.dbpedia.org/resource/Convento_de_las_Agustinas_del_Corpus_Christi> ;
        geo:lat                     "37.98817"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.137921"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/Ermita_de_San_Anton_-_Museo_de_Semana_Santa.>
        a                            monu:Ermita , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                 "Se terminó de edificar en 1611 en las afueras de la villa, en el camino de Granada. Está decorada en estilo barroco rococó adornando la bóveda y los ventanales así como remarcando la Cruz de San Antón.Tras finalizar su última restauración, es cedida en agosto de 2002 a la Junta Central de Hermandades de Semana Santa de Jumilla, para albergar en ella el Museo de Semana Santa, donde se puede apreciar una muestra de la rica y variada imaginería de esta fiesta, así como algunos de sus estandartes y túnicas."@es ;
        rdfs:label                   "Ermita de San Antón - Museo de Semana Santa."@es ;
        monu:Año_construcción        "1611-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30520" ;
        monu:Dirección               "C/ de San Antón"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Jumilla ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "Jumilla"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0002262007293i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0002262007294i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0002262007310i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVII ;
        monu:TLF                     "968 757 627" ;
        monu:Web                     "www.jumilla.org" .

monu:Hospital_de_la_Real_Piedad
        a                       monu:Hospital , owl:NamedIndividual , monu:Palacio , monu:Arquitectura_Civil , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "Los fundadores del Hospital de la Real Piedad están muy presentes en el edificio. Si te fijas bien, verás las esculturas de los Condes de la Real Piedad, así como un escudo de la familia Chico de Guzmán en una de sus esquinas. El centro ha sido remodelado sucesivamente en los siglos XIX y XX. Es un edificio de dos plantas. La fachada, en su planta baja presenta hiladas de ladrillo visto y entrepaños de mampostería estucada, mientras que las dos superiores son de paramentos lisos."@es ;
        rdfs:label              "Hospital de la Real Piedad"@es ;
        monu:CP                 "30430" ;
        monu:Dirección          "Plaza del Mesoncico"@es ;
        monu:Email              "oficinaturismo@cehegin.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "CEHEGÍN"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-326-372_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 74 11 56" ;
        monu:Web                "www.turismocehegin.es" ;
        geo:lat                 "38.09665"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.799207"^^xsd:float .

[ a             <http://www.w3.org/2003/11/swrl#Imp> ;
  rdfs:comment  "" ;
  rdfs:label    "S3" ;
  <http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#isRuleEnabled>
          true ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#body>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Castillo
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ] ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#head>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Arquitectura_Militar
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ]
] .

monu:Noria_de_la_Compañía
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Noria , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment            "Una noria del siglo XVIII regaba en dicha época los huertos de la Casa Compañía, muy cerca de La Punta del Lugar. Los molinenses conservan este terreno, muy útil para conocer cómo era la cultura popular hace siglos. El Parque de la Compañía está situado en los terrenos donde se emplazó hace siglos la residencia de la Compañía de Jesús, que ya en 1590 tenía posesiones en Molina. La noria original fue instalada por los jesuitas en 1750 y estaba situada sobre la acequia Subirana. El emplazamiento actual, en pleno Parque de la Compañía, no es el original aunque sí cercano. Fue trasladada en la construcción del parque. Fue restaurada en 1993 por la Escuela Taller Municipal. Se rescataron los radios y gran parte de la estructura metálica original. Se añadió también toda la estructura de madera desaparecida."@es ;
        rdfs:label              "Noria de la Compañía"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Dirección          "Parque de la Compañía"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5137-266p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.0545"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.213681"^^xsd:float .

monu:Monasterio_de_Santa_Ana
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Monasterio , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Religiosa ;
        rdfs:comment            "La iglesia conventual de Santa Ana es el tercer templo desde la fundación del convento en 1490. Se debe a los proyectos de fray Antonio de San José y Toribio Martínez de la Vega. Los autores de la portada son Lucas de los Corrales y Andrés Martínez de la Vega. El interior está decorado con bellas pinturas geométricas de color azul y está presidido por el retablo de José Ganga Ripoll, que desobedeciendo los deseos de las religiosas encargó la labor decorativa -trece esculturas- a Francisco Salzillo. Frente a él, el coro de líneas curvas y rectas que producen la sensación de movimiento. La ornamentación interior a base de estarcidos con formas mixtilíneas y pseudovegetales, realizadas originariamente con lapislázuli dentro de los cajeados de los elementos estructurales (inicialmente pintados en ocre) y hoy repintadas en una reciente restauración, era análoga a la que bajo órdenes de Cosme Carreras se ejecutó en la iglesia de las Peñas de San Pedro, por lo que habría que atribuirlos al pintor Agustín Cano. La iglesia responde al sistema tradicional de iglesia murciana del primer tercio del siglo XVIII, a base de capillas hornacinas entre contrafuertes, presentando los típicos achaflanados en los pilares del crucero y en los abocinados de los arcos de acceso a las capillas laterales."@es ;
        rdfs:label              "Monasterio de Santa Ana"@es ;
        monu:CP                 "30008" ;
        monu:Dirección          "Calle Sta. Ana, Nº 1"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6959-1p_g.jpg" ;
        owl:sameAs              <http://es.dbpedia.org/resource/Convento_de_las_Anas_(Murcia)> ;
        geo:lat                 "37.987873"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.1295289"^^xsd:float .

monu:Muralla_medieval
        a                       monu:Muralla , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Militar , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La muralla y la alcazaba del barrio del castillo de Molina de Segura, constituyen los restos monumentales del antiguo enclave medieval delhisn Mulina, nombre con el que se conocía en época medieval a Molina de Segura. Tenía unos 8 metros de altura y unos 2 metros de anchura. Cada 20 metros existía una torre defensiva y por delante un foso de unos 7 metros de anchura por 3 de profundidad. Todo el recinto contaba con al menos2 puertas. El tramo más importante que se conserva de la cerca medieval, hoy convertido en un moderno Museo, el MUDEM, es el aparecido en el antiguo emplazamiento de la fábrica de Maximino Moreno. En este tramo tenemos un lienzo de muralla de 125 m. que cuenta con 6 torres. 4 de ellas son cuadrangulares, otra forma parte de la estructura de la puerta y una última es de características singulares. Se trata deuna torresin paralelos de forma poligonalcon9 lados. Se encuentra en la confluencia entre el foso, el final de la acequia y el propio río Segura."@es ;
        rdfs:label              "Muralla medieval"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5899-2_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5899-1_g.JPG" ;
        geo:lat                 "38.051147"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.2141566"^^xsd:float .

monu:Pósito  a  owl:Class .

monu:Chimenea_de_Hernadez_Gil
        a                       owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Industrial , monu:Chimenea , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment            "La ruta entre chimeneas es algo que no puede perderse ningún turista que acuda a Molina de Segura. El recorrido contiene reminiscencias industriales del municipio, así como culturales. La Chimenea de Hernández Gil  perteneció a la antigua fábrica de conserva de El Pelícano. Al derribar la instalación en su solar se hizo un jardín, el Huerto Fayrén, donde permanece la chimenea. A su lado se sitúa la escultura del artista Manuel Mateo Cuenca, 'Homenaje a la Mujer', y no lejos de ella, en el cruce de la ermita, la del molinense Pepe Yagües, 'Dánae'."@es ;
        rdfs:label              "Chimenea de Hernández Gil"@es ;
        monu:CP                 "30500" ;
        monu:Dirección          "Huerto Fayrén"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Molina_de_Segura ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "MOLINA DE SEGURA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_102014_209729_0_g.jpg" ;
        geo:lat                 "38.047894"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.209758"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/IGLESIA_NUESTRA_SE%C3%91ORA_DEL_ROSARIO>
        a                       monu:Iglesia , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "IGLESIA DE PLANTA DE CRUZ LATINA CON UNA NAVE PRINCIPAL Y DOS NAVES LATERALES"@es ;
        rdfs:label              "IGLESIA NUESTRA SEÑORA DEL ROSARIO"@es ;
        monu:CP                 "30890" ;
        monu:Dirección          "C/SAN FRANCISCO"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Puerto_Lumbreras ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "PUERTO LUMBRERAS"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5569-1_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968 402 291" ;
        geo:lat                 "37.559807"^^xsd:float ;
        geo:long                "-1.8104061"^^xsd:float .

<http://www.monumentos.es/Cañaica_del_Calar_I,_II,_III_y_IV._Conjunto_de_Arte_Rupestre>
        a                           monu:Sitio_de_interés , monu:Abrigo , owl:NamedIndividual , monu:Patrimonio_de_la_Humanidad ;
        rdfs:comment                "Abrigo I: Los motivos se localizan en la pared del fondo del abrigo y en la parte derecha del mismo. En este abrigo se encuentran dibujadas dos golondrinas una en color rojo y otra negra. Abrigo II: Las pinturas se localizan sobre la pared del fondo de la cueva, ocupando la zona central de la misma. En este abrigo se encuentran más de 40 figuras de cuadrúpedos, cápridos y cérvidos en su mayoría. Abrigo III: Las pictografías se distribuyen en cuatro paneles distintos, correspondiéndose cada uno de ellos con una concavidad menor dentro del abrigo grande. La mayoría del conjunto son motivos puntiformes. Abrigo IV: Las pinturas se localizan en la parte central del abrigo localizándose restos de trazos verticales, curvilíneos y circuliforme."@es ;
        rdfs:label                  "Cañaica del Calar I, II, III y IV. Conjunto de Arte Rupestre"@es ;
        monu:Dirección              "Calar de la Santa"@es ;
        monu:Email                  "info@turismoruralmurcia.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Moratalla ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CALAR DE LA SANTA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001712007753i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001712007754i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0001712007755i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Neolítico ;
        monu:TLF                    "968 955195" ;
        monu:Web                    "www.turismoruralmurcia.es" .

monu:CAPITANÍA_GENERAL_Cartagena
        a                       monu:Palacio , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "El Palacio de la Capitanía fue construido en 1740 formando parte de un amplio conjunto de edificios militares situados en la misma manzana junto a La Casa del Rey. La fachada fue reconstruida en el S. XIX y reformada en el S. XX."@es ;
        rdfs:label              "CAPITANÍA GENERAL"@es ;
        monu:Año_construcción   "1740-01-01"^^xsd:date ;
        monu:Dirección          "Plaza San Sebastián"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7911-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.601685"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.987142"^^xsd:float .

monu:Ayuntamiento_de_Murcia
        a                            monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa_Consistorial , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                 "El Ayuntamiento de Murcia es un edificio de estilo neoclásico que se localiza fácilmente frente a la Glorieta de España y muy cerquita del río Segura. Fue obra del arquitecto Juan José Belmonte, que lo levantó en 1848. Sin embargo la necesidad de espacio hizo que en 1897 se hiciera el encargo de su ampliación al famoso arquitecto navarro Rafael Moneo."@es ;
        rdfs:label                   "Ayuntamiento de Murcia"@es ;
        monu:Año_construcción        "1848-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30004" ;
        monu:Dirección               "Glorieta de España, 1"@es ;
        monu:Email                   "aytomu@ayto-murcia.es" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5424-1p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5424-5p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5424-2p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5424-7p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5424-6p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5424-4p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-5424-3p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Juan_José_Belmonte , monu:Rafael_Moneo ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Neoclásico ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XIX ;
        monu:TLF                     "968 35 86 00" ;
        monu:Web                     "www.murcia.es" ;
        geo:lat                      "37.98335"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.13024"^^xsd:float .

monu:CASINO_-_PALACIO_CASA_TILLY
        a                           monu:Casino , monu:Palacio , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "La portada dieciochesca recuerda el origen del edificio, antigua casa del marqués de Casatilly, remodelada definitivamente por Víctor Beltrí hacia 1897. Una placa recuerda la historia y origien del edificio, al igual que su fachada barroca de gran esplendor. El interior se adecúa al estilo modernista de la época en la que fue restaurado. En el interior destaca el patio rodeado por la galería del primer piso. La decoración y el mobiliario son modernistas, en su mayoría son los originales. El palacio es sede del Casino de Cartagena desde las 9 de la noche del lunes 1 de agosto de 1853. Por sus salas han transcurrido grandes personalidades, entre ellos Hans Christian Andersen que visitó España en 1862 y que en Viaje por España aparece una descripción del patio del Casino."@es ;
        rdfs:label                  "CASINO - PALACIO CASA TILLY"@es ;
        monu:Dirección              "C/Mayor,13"@es ;
        monu:Email                  "casinocartagena@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7962-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7962-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_arquitecto
                monu:Víctor_Beltrí ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                    "968 12 44 65" ;
        monu:Web                    "http://casinodecartagena.org/" ;
        geo:lat                     "37.600266"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-0.986433"^^xsd:float .

monu:Iglesia_de_San_Bartolome
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Arquitectura_Religiosa , monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés ;
        rdfs:comment                 "En el solar que ocupa la iglesia de San Bartolomé se han desarrollado las más diversas manifestaciones arquitectónicas de carácter religioso. Desde el siglo XI en el que figura una antigua mezquita y posible cementerio musulmán, pasando por parroquia de diversas características y dimensiones, hasta el diseño y construcción, a finales del siglo XVIII, de su planta definitiva, demoliendo previamente el edificio del siglo XVII, excepto la portada lateral. Arruinado este primitivo templo parroquial, comenzó la obra del actual el 24 de agosto de 1767, terminándose a finales del siglo XIX, según consta en la lápida dedicada a la memoria del sacristán Don José Ferrer Céspedes (que siendo sacristán de la parroquia inició la obra de reconstrucción del templo y falleció en 1889), colocada al pie de la torre. El estilo inicial del templo es neoclásico. Cuando Justo Millán se hace cargo de la obra, ésta se encontraba en diversas fases constructivas. Este arquitecto continúa la obra según el estilo preestablecido, permitiéndose el capricho de diseñar la fachada en el más puro eclecticismo, llamado también estilo Villajos. Los Frescos que decoran el Altar Mayor de la Igleisa son obra del importante pintor loquino Manuel Muñoz Barberán que aportó con su pintura a embellecer la Iglesia. La Iglesia posee en su interior una gran colección de Imaginería murciana, algunas de los más importantes escultores Murcianos, La Virgen de las Angustias de 1740-1741 la cual se localiza en su Capilla privativa, el conjunto escultórico es obra de Francisco Salzillo y Alcaraz al igual que la bella imágen del Patrón de los Plateros San Eloy. Otros conjuntos escultóricos como el del Santo Sepulcro obra de Gónzalez Moreno se localiza en su respectiva Capilla."@es ;
        rdfs:label                   "Iglesia de San Bartolomé"@es ;
        monu:Año_construcción        "1767-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30004" ;
        monu:Dirección               "Plaza San Bartolomé, s/n"@es ;
        monu:Email                   "murciasanbartolome@gmail.com" ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Murcia ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "MURCIA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000812007421i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000812007422i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000812007423i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Neoclásico ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                     "968 214 572" ;
        skos:related                 <http://es.dbpedia.org/resource/Francisco_Salzillo> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1014852> , <http://es.dbpedia.org/resource/Manuel_Muñoz_Barberán> , <http://es.dbpedia.org/resource/1741> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1181450> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XI> , <http://es.dbpedia.org/resource/1767> , <http://es.dbpedia.org/resource/Justo_Millán_Espinosa> , <http://es.dbpedia.org/resource/Musulmán> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1041126> , <http://es.dbpedia.org/resource/Altar> , <http://es.dbpedia.org/resource/Arquitectura_neoclásica> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XVII> , <http://es.dbpedia.org/resource/Cementerio> , <http://es.dbpedia.org/resource/Nuestra_Señora_de_los_Dolores> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000866> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1175612> , <http://es.dbpedia.org/resource/Mezquita> , <http://es.dbpedia.org/resource/Templo> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1013621> , <http://es.dbpedia.org/resource/Capilla> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005948> , <http://es.dbpedia.org/resource/Parroquia> , <http://es.dbpedia.org/resource/Imaginería> , <http://es.dbpedia.org/resource/1740> , <http://es.dbpedia.org/resource/Eclecticismo> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1001315> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1005034> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1004912> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1007196> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1016397> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1181734> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1000786> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1008746> , <http://es.dbpedia.org/resource/Escultura> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XIX> , <http://es.dbpedia.org/resource/Fresco> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1011922> , <http://es.dbpedia.org/resource/24_de_Agosto> , <http://es.dbpedia.org/resource/Siglo_XVIII> , <http://tesauros.mecd.es/tesauros/bienesculturales/1185738> .

monu:Arquitectura_Militar
        a       owl:Class .

monu:Torre_de_Cope  a                 monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Torre_Costera , monu:Torre , monu:Arquitectura_Militar ;
        rdfs:comment                  "Su origen data de 1539 cuando Carlos I mandó construir una torre en Cope. Se tiene constancia de que las obras se terminaron el 3 de julio de 1576 cuando fue entregada por el Regidor de Lorca, Alonso García de Guevara al vecino de Lorca, Hernando de Burgos, como Alcalde de la misma. La torre sufrió diferentes asedios lo que provocó que quedara ésta maltrecha y abandonada. El primero de estos asedios tuvo lugar dos años después de su entrega. Cuatro años más tarde en 1578, la torre cayó en manos de turcos, volviendo al año siguiente a ser reconstruida. Tras una serie de nuevas destrucciones y reformas, en el año 1702 se inicia una nueva reparación que hará posible que la torre albergue una mayor guarnición. En 1756 la torre volvió a modificar su estructura. La última de estas remodelaciones de las que tenemos conocimiento ocurrió en 1801.En el siglo XIX con la desaparición de la piratería la torre fue perdiendo su misión, procediendo así a su posterior abandono y desmantelación. Actualmente, esta torre ha sido restaurada siguiendo las remodelaciones del siglo XVIII, convirtiéndose en un ejemplo de edificación defensiva de la costa murciana."@es ;
        rdfs:label                    "Torre de Cope"@es ;
        monu:Año_Finalización         "1576-07-03"^^xsd:date ;
        monu:Año_construcción         "1539-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                       "30880" ;
        monu:Dirección                "Ctra. de Cope-Calabardina km 9"@es ;
        monu:Email                    "cultura@ayuntamientodeaguilas.org" ;
        monu:Está_en_Municipio        lugares:Águilas ;
        monu:Está_en_Provincia        lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad        "COPE"@es ;
        monu:FAX                      "968 418 845" ;
        monu:Imagen1                  "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-356-2p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                  "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-356-1p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo    monu:Siglo_XVI ;
        monu:Persona_mandó_construir  monu:CarlosI ;
        monu:TLF                      "968 418 838" ;
        geo:lat                       "37.436943"^^xsd:float ;
        geo:long                      "-1.4866171"^^xsd:float ;
        skos:related                  <http://es.dbpedia.org/resource/1702> , <http://es.dbpedia.org/resource/1756> , <http://es.dbpedia.org/resource/1801> , <http://es.dbpedia.org/resource/1576> , <http://es.dbpedia.org/resource/Carlos_I_de_España> , <http://es.dbpedia.org/resource/1539> , <http://es.dbpedia.org/resource/1578> .

[ a             <http://www.w3.org/2003/11/swrl#Imp> ;
  rdfs:comment  "" ;
  rdfs:label    "S2" ;
  <http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#isRuleEnabled>
          true ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#body>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Chimenea
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ] ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#head>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Arquitectura_Industrial
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ]
] .

monu:Palacio_de_Guevara
        a                            owl:NamedIndividual , monu:Palacio , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                 "La casa de Guevara o de las Columnas como también se le conoce, es el edificio más significativo de todo el Barroco civil de la ciudad. Mandado construir por Don Juan de Guevara se finalizó en 1705. La fachada es de dos cuerpos, la parte baja posee columnas salomónicas, abundante decoración con motivos vegetales, frutas y sátiros. El segundo cuerpo muestra la representación de la heráldica de la familia y, en la parte superior, el escudo de la Orden de Santiago. El patio está formado por arcos sobre columnas de mármol con decoración de motivos vegetales, cabecillas de niños y escudos. El edificio es de titularidad pública y aún está en proceso de restauración tras los terremotos de 2011. Solo es visitable el patio interior."@es ;
        rdfs:label                   "Palacio de Guevara"@es ;
        monu:Año_Finalización        "1705-01-01"^^xsd:date ;
        monu:CP                      "30800" ;
        monu:Dirección               "C/ Lope Gisbert, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Lorca ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "LORCA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-333-3p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-333-5p_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-333-7p_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-333-6p_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Barroco ;
        monu:Monumento_tiene_siglo   monu:Siglo_XVIII ;
        monu:TLF                     "968 441 914" ;
        owl:sameAs                   <http://es.dbpedia.org/resource/Palacio_de_Guevara> ;
        geo:lat                      "37.675137"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.697353"^^xsd:float .

monu:Escultura_Monumento_al_Recuerdo
        a                       monu:Escultura , owl:NamedIndividual , monu:Sitio_de_interés , monu:Mobiliario_Urbano ;
        rdfs:comment            "Escultura de Maite Defruc, realizada en el año 2007. Esta obra de bronce de dos metros de altura, se encuentra en la Plaza Severiano Ballesteros, frente a la estación de autobuses. Está compuesta por cuatro figuras: un niño que intenta retener al joven que se marcha, mientras los dos niños más pequeños representan la vida que continúa. La escultura surge como homenaje a todos aquellos que ya no se encuentran entre nosotros pero permanecen presentes en nuestro recuerdo."@es ;
        rdfs:label              "Escultura Monumento al Recuerdo"@es ;
        monu:CP                 "30700" ;
        monu:Dirección          "Plaza Severiano Ballesteros frente a la Estación de Autobuses"@es ;
        monu:Email              "turismo@torrepacheco.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Torre_Pacheco ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "Torre Pacheco"@es ;
        monu:FAX                "968-57 79 64" ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/LUGI_212010_561205_0_g.jpg" ;
        monu:TLF                "968-57 99 37" ;
        monu:Web                "www.torrepacheco.es" ;
        geo:lat                 "37.7419"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.960435"^^xsd:float .

monu:Mercado_de_Abastos
        a       owl:Class .

monu:Parque_Arqueologico_de_Begastri
        a                           monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual , monu:Zona_Arqueológica ;
        rdfs:comment                "A unos 3 kilómetros del centro de Cehegín se sitúa, un yacimiento arqueológico en el que se asentaron íberos, romanos y visigodos donde se puede testimoniar la presencia de la cultura ibérica desde el siglo IV a.C. Ya en el siglo I d.C. la zona alcanzó el estatus de Municipium Romano, y se transforma en una ciudad clásica dotada de edificaciones públicas, hasta disponer posiblemente de foro, anfiteatro, templos, santuarios gimnasios y termas. La presión de los pueblos bárbaros que hicieron que la Roma Imperial se desmoronase y se destruyera Cartago, ocasionó que Begastri alcanzara en el siglo III d.C su época de mayor esplendor llegando a ser hasta Sede Episcopal. Hasta se dice que tuvo una basílica donde se custodió la popular Cruz Monogramática de Cehegín, un símbolo que hace referencia a Cristo. ¿Sabías que en esta zona también se encontró el sarcófago de Adán? Fue en la puerta oriental y según los historiadores, algún cristiano adinerado lo trasladó hacia Begastri en el siglo IV d.C."@es ;
        rdfs:label                  "Parque Arqueológico de Begastri"@es ;
        monu:CP                     "30430" ;
        monu:Dirección              "Cabecico Roenas, s/n"@es ;
        monu:Email                  "oficinaturismo@cehegin.es" ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Cehegín ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "CEHEGÍN"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000052012866i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000052012868i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000052012874i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-378-876_g.JPG" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000052012870i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000052012875i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000052012869i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Ibérica , monu:Cultura_Romana ;
        monu:Monumento_tiene_epoca  monu:Edad_Antigua , monu:Edad_del_Hierro ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_II , monu:Siglo_I , monu:Siglo_II_aC , monu:Siglo_IV_aC , monu:Siglo_III , monu:Siglo_IV , monu:Siglo_III_aC , monu:Siglo_I_aC ;
        monu:TLF                    "968 72 35 50" ;
        monu:Web                    "http://www.turismocehegin.es" ;
        geo:lat                     "38.086594"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.770689"^^xsd:float .

[ a             <http://www.w3.org/2003/11/swrl#Imp> ;
  rdfs:comment  "" ;
  rdfs:label    "S6" ;
  <http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#isRuleEnabled>
          true ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#body>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Casa
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ] ;
  <http://www.w3.org/2003/11/swrl#head>
          [ a          <http://www.w3.org/2003/11/swrl#AtomList> ;
            rdf:first  [ a       <http://www.w3.org/2003/11/swrl#ClassAtom> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#argument1>
                                 <http://www.w3.org/2002/07/x> ;
                         <http://www.w3.org/2003/11/swrl#classPredicate>
                                 monu:Arquitectura_Civil
                       ] ;
            rdf:rest   ()
          ]
] .

monu:Casa_Grande_-_Ayuntamiento
        a                           owl:NamedIndividual , monu:Casa_Consistorial , monu:Sitio_de_interés , monu:Arquitectura_Civil ;
        rdfs:comment                "Se encuentra próxima a la Iglesia y se construyó en el siglo XV, como Casa de la Tercia y almacén de grano. Posteriormente, la Orden de San Juan se la vendió a la familia Llamas, que en el siglo XVIII empezó a utilizarla como residencia, siendo reestructurada en el siglo XIX, cuando se le añadió el balcón corrido de la fachada principal. Cada uno de sus cuatro frentes de fachada es diferente, respetándose sólo la simetría de los vanos. El edificio, recientemente rehabilitado como Casa Consistorial, destaca por su bonito alero y el forjado de sus ventanas. El horario y sus dependencias están dedicados a la administración de la Villa. Mediante un puente artificial con grandes cristaleras se une a otras dependencias municipales de un edificio moderno, que está situado justo al lado de la Casa Grande."@es ;
        rdfs:label                  "Casa Grande - Ayuntamiento"@es ;
        monu:CP                     "30600" ;
        monu:Dirección              "C/ Mayor"@es ;
        monu:Está_en_Municipio      lugares:Archena ;
        monu:Está_en_Provincia      lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad      "ARCHENA"@es ;
        monu:Imagen1                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000142009540i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000142009542i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000142009541i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_siglo  monu:Siglo_XV ;
        monu:TLF                    "968 670 000" ;
        monu:Web                    "www.archena.es" ;
        geo:lat                     "38.11418"^^xsd:float ;
        geo:long                    "-1.3009048"^^xsd:float .

monu:Balsas_Romanas_de_Los_Diegos
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Zona_Arqueológica , monu:Balsa , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:label              "Balsas Romanas de Los Diegos"@es ;
        monu:CP                 "30710" ;
        monu:Dirección          "Avda. de Europa con Avda. Radio Baliza Oscar"@es ;
        monu:Email              "cultura@losalcazares.es" ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Los_Alcázares ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "LOS ALCÁZARES"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-6918-1p_g.JPG" ;
        monu:Monumento_pertenece_a_cultura
                monu:Cultura_Romana ;
        monu:TLF                "968575756" ;
        geo:lat                 "37.75098"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.8500988"^^xsd:float .

monu:Mercado  a  owl:Class .

monu:EL_aNGEL_CUSTODIO
        a                       monu:Sitio_de_interés , monu:Escultura , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "Una escultura que representa a los ángeles Custodios en la calle del Carmen, obra del escultor cartagenero Juan José Quirós. La estatua, de 1,8 metros de alto sobre un pedestal de 50 centímetros, y 800 kilos de peso.Convirtiendo a Cartagena en la primera ciudad de España que cuente con un monumento en honor al patrón de la Policía Nacional."@es ;
        rdfs:label              "EL ÁNGEL CUSTODIO"@es ;
        monu:Dirección          "C/Carmen"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:Cartagena ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-7982-1p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.605228"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.990639"^^xsd:float .

monu:Iglesia_Castrense__Nuestra_Señora_de_Loreto
        a                       monu:Iglesia , monu:Sitio_de_interés , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment            "IIglesia edificada en los años 70 con el objetivo de crear un lugar de culto militar para todos aquellos trabajadores y sus familias pertenecientes a la ACADEMIA GENERAL DEL AIRE (AGA). La Virgen de Loreto o Nuestra Señora de Loreto es una advocación mariana católica, su festividad se celebra el 10 de diciembre. Es la patrona de las fuerzas aéreas españolas y de la aeronáutica."@es ;
        rdfs:label              "Iglesia Castrense  Nuestra Señora de Loreto"@es ;
        monu:CP                 "30720" ;
        monu:Dirección          "Calle de la Iglesia,9"@es ;
        monu:Está_en_Municipio  lugares:San_Javier ;
        monu:Está_en_Provincia  lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad  "COLONIA JULIO RUIZ DE ALDA"@es ;
        monu:Imagen1            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8681-4p_g.jpg" ;
        monu:Imagen2            "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/recurso-1-8681-2p_g.jpg" ;
        geo:lat                 "37.812943"^^xsd:float ;
        geo:long                "-0.7980155"^^xsd:float .

monu:Ayuntamiento_de_Fortuna
        a                            monu:Sitio_de_interés , monu:Palacio , monu:Arquitectura_Civil , monu:Casa_Consistorial , owl:NamedIndividual ;
        rdfs:comment                 "La casa consistorial, es un buen ejemplo del estilo modernista. Ostenta un vestíbulo con lienzos pintados al óleo (Panneaux), únicos en la región, adheridos a los muros y con frescos y estucos policromados en el techo, todo ello obra de J. Medina, datados en la primera década del siglo XX."@es ;
        rdfs:label                   "Ayuntamiento de Fortuna"@es ;
        monu:CP                      "30620" ;
        monu:Dirección               "C/ Purísima, s/n"@es ;
        monu:Está_en_Municipio       lugares:Fortuna ;
        monu:Está_en_Provincia       lugares:Provincia_de_Murcia ;
        monu:Está_en_localidad       "FORTUNA"@es ;
        monu:Imagen1                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012847i_g.jpg" ;
        monu:Imagen2                 "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012882i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012887i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012880i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012879i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012891i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012884i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012881i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012849i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012894i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012878i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012888i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012890i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012889i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012893i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012885i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012886i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012892i_g.jpg" , "http://www.murciaturistica.es/webs/murciaturistica/fotos/1/monumentos/0000082012883i_g.jpg" ;
        monu:Monumento_tiene_estilo  monu:Modernismo ;
        monu:TLF                     "968 685 103" ;
        monu:Web                     "www.aytofortuna.es" ;
        geo:lat                      "38.179905"^^xsd:float ;
        geo:long                     "-1.123164"^^xsd:float .

monu:Parlamento  a  owl:Class ;
        rdfs:label  "Parlamento"@es .
